討厭新詩

有無人同我一樣好唔鍾意新詩
想聽下你哋嘅理由

Btw 想寫詩
但唔鍾意新詩
舊詩又真係有啲用古人文字說今人心事嘅隔閡
可以點算

唔鐘意新詩嘅乜嘢 ？

硬係覺得好無詩味
過於散漫 自訂格律雖然自由但個人覺得出到嚟嘅效果（或者所謂嘅建築美）實際上並唔係太好
有時過於追求晦澀 有啲詩人自己圍爐自high嘅感覺

個人口味上鍾意短詩 但新詩好多都好長
上述etc

借咗楊牧嘅詩選睇 但真係無乜feel

利申返我真係乜都唔識 其實嗰種唔鍾意真係好感覺上 甚至無乜道理可言 所以想聽下其他人點諗

深夜有無人講下詩

單論香港，先唔講無格律對仗，平仄唔嚴謹，最大鑊係十之有九都係無病呻吟之作。

詩都冇首點討論>

聽陳蕾士的琴箏

詩味係指詩意 ？可能睇慣古詩唔慣 ？我又覺得其實詩意同格律無乜關係 ，只係香港鐘意睇文學嘅人通常都受過古典文學洗禮 ，先入為主 。
新詩係現代文學 ，現代文學就係現代人創作嘅文學 ，現代人種種類型嘅人都有 ，格式 、內容當然是雜亂紛陳 。要好似我哋睇古代文學嘅切入點放喺睇新詩方面 ，當然格格不入 。
文人自古以來都絕對係圍爐自high ，呢點絕對認同 ，所以新詩詩人當然唔例外

現代詩有好多種書寫方式
建築詩同長詩只佔一部分
你都話新詩(現代詩)係自由既
詩人可以無拘無束 無格式咁寫作
你唔中意又可以用跟返古典詩方式 有格律平仄咁寫作
或者一半自由一半格律又得

因為現代詩唔再好似古典詩咁單純作抒情、說理、記事用途
反而注重表現文藝手法、文學理論等等
所以難讀
詩歌係文字藝術 就好似睇幅畫咁 你睇唔明畢加索係因為唔理解 當你認真研究自然會搵到箇中樂趣

當然都因為現代詩太自由 有d人以為好「易」寫
所以好多人亂寫一通又出書 搞到詩歌質素 參差 讀者無所適從

梁秉鈞（也斯）呢首寫香港都市空間、打工仔日常，樓主你又有無興趣？

〈中午在鰂魚涌〉
有時工作使我疲倦
中午便到外面的路上走走
我看見生果檔上鮮紅色的櫻桃
嗅到煙草公司的煙草味
門前工人們穿著藍色上衣
一群人圍在食檔旁
一個孩子用咸水草綁著一隻蟹
帶它上街
我看見人們在趕路
在殯儀館對面
花檔的人在剪花

在籃球場
有人躍起投一個球
一輛汽車響著喇叭駛過去
有時我走到碼頭看海
學習堅硬如一個鐵錨
有時那裡有船
有時那是風暴
海上只剩下白頭的浪

人們在卸貨
推一輛貨車沿著軌道走
把木箱和紙盒
緩緩推到目的地
有時我在拱門停下來
以為聽見有人喚我
有時抬頭看一幢灰黃的建築物
有時那是天空

有時工作使我疲倦
有時那只是情緒
有時走過路上
細看一個磨剪刀的老人
有時只是雙腳擺動
像一把生銹的剪刀
下雨的日子淋一段路
有時希望遇見一把傘
有時只是
繼續淋下去
煙突冒煙
嬰兒啼哭
路邊的紙屑隨雨水沖下溝渠

總有修了太久的路
荒置的地盤
有時生銹的鐵枝間有昆蟲爬行
有時水潭裡有雲
走過雜貨店買一枝畫圖筆
顏料鋪裡有一千罐不同的顏色
永遠密封或者等待打開

有時我走到山邊看石
學習像石一般堅硬
生活是連綿的敲鑿
太多阻擋，太多粉碎
而我總是一塊不稱職的石
有時想軟化
有時奢想飛翔

明白樓主對新詩嘅不解，我對新詩嘅認知比好多自稱詩人嘅破壞咗

呢首好有畫面

me too

用字冇深度，唔靚，累贅長氣
內容空氾，感覺似MK寫
通常缺少（靚嘅）修辭手法
未計格局同發音嘅運用eg 聲聲慢

讀出嚟個感覺似一個好長氣嘅男人喺度e e um um

其實靜夜思都係無病呻吟，但係寫得靚
而家好多都只係東施效顰，我現時自己肯做飯啲friend

唔中意唔係問題，但係有無睇過最一流既新詩先，有無你講既問題？

//如霧起時 ◎鄭愁予

我從海上來，帶回航海的二十二顆星。
你問我航海的事兒，我仰天笑了……
如霧起時，
敲叮叮的耳環在濃密的髮叢找航路；
用最細最細的噓息，吹開睫毛引燈塔的光。

赤道是一痕潤紅的線，妳笑時不見。
子午線是一串暗藍的珍珠，
當妳思念時即為時間的分隔而滴落。

我從海上來，你有海上的珍奇太多了……
迎人的編貝，嗔人的晚雲，
和使我不敢輕易近航的珊瑚的礁區。//

余光中評語:
//詩中人表面上是水手,實際上是情人,但是一路寫來,海上的景色與陸上女友的面容豔態卻互為虛實,相映成趣,其中意象的交射互補,靈活而且生動。例如首段,就航海而言,耳環是虛,它所暗示的船上警鐘是實;發叢、睫毛、噓息也都是虛,所暗示的霧與風才是實。反過來說,就愛情而言,燈塔卻是虛寫,它所暗示的美目才是實的。末段的編貝、晚雲當然是指皓齒與臉暈。珊瑚的礁區當指女友的乳房之類,含蓄得極美,且帶點幽默,更暗示這愛情尚在浪漫追求的初階,不敢冒進。中段用赤道之橫與子午線之縱來引出女友搽唇膏的紅唇與為他而哭的垂淚,雖以航海的地理為喻,卻是兩條烏有的虛線,作者竟能無中生有,化抽象為實景,真是匪夷所思,功力不凡。//

呢首好過上面嗰首
但可能我old school
見到啲"的"同"了"就覺得多咗同核突
好多都唔洗加，加咗太似歐化口語

仲有呢首，淫到仆街

鶴嘴鋤 佘光中

//吾愛哎吾愛
地下水為什麼愈探愈深
你的幽邃究竟
有什麼樣的珍藏
誘我這麼奮力地開礦？
肌腱勃勃然，汗由閃閃
鶴嘴鋤
在原始的夜裡一起一落

原是從同樣的洞穴裡
我當初爬出去
那是，另一個女體
為了給我光她剖開自己
而我竟不能給她光
當更黑的一個礦
關閉一切的一個礦
將她關閉

就這麼一鋤一鋤鋤回去
鋤回一切的起源
溯著潮潮濕濕的記憶
讓地下水將我們淹斃
讓礦穴天崩地摧塌下來
溫柔的夜
將我們一起埋葬
吾愛哎吾愛//

大把好既新詩用字精煉，文藻優美，尤其新詩特別講究意象既轉接。你唔覺有係你睇得少姐

以前tutor講過古詩同新詩係兩個世界嘅野黎
無論係體制、用字、規律、寓意都唔一樣
新詩追求嘅好多時都係創意、新穎嘅形式
兩者好應該用唔同欣賞方法去睇
如果你一定要用古詩嘅體制去欣賞新詩
咁新詩必然無咁優勝架

根本兩者嘅藝術性質唔同
咁當然唔鍾意新詩係唔緊要
但比較就無乜意思
只可以話你比較鍾意古詩體制
同古代嘅用字同修辭手法

你估余光中知唔知咩係歐化語？佢段嘢有無插過首詩太歐化？人地既眼界唔會Limit 係「有無歐化語」呢d層面

係
你係今日用返舊詩體裁寫現代題材eg自由,電腦
都係會不倫不類得啖笑
舊詩體裁寫古代題材就唔會夠班古人黎

每個人鍾意嘅嘢唔同
好似realism 嘅人鍾意追求感知同現實一致
咁如果我鍾意surrealism又可唔可以話鍾意realism嗰啲眼界limit喺現實?
唔鍾意就係唔鍾意㗎啦，我入嚟回應返個主題有咩問題？
一定要同你睇法一樣先有taste? 唔鍾意就係唔識睇？
你唔畀我係識睇完學過點睇所以唔鍾意（呢種睇法＋作品）？

當然如果你剩係想自己友圍爐嘅可以繼續

再分享兩首

卞之琳〈斷章〉
你站在橋上看風景，看風景的人在樓上看你。
明月裝飾了你的窗子，你裝飾了別人的夢。

北島〈回答〉
卑鄙是卑鄙者的通行證，
高尚是高尚者的墓志銘，
看吧，在那鍍金的天空中，
飄滿了死者彎曲的倒影。

冰川紀過去了，
為什麼到處都是冰凌？
好望角發現了，
為什麼死海里千帆相競？

我來到這個世界上，
只帶著紙、繩索和身影，
為了在審判前，
宣讀那些被判決的聲音。

告訴你吧，世界
我——不——相——信！
縱使你腳下有一千名挑戰者，
那就把我算作第一千零一名。

我不相信天是藍的，
我不相信雷的回聲，
我不相信夢是假的，
我不相信死無報應。

如果海洋注定要決堤，
就讓所有的苦水都注入我心中，
如果陸地注定要上升，
就讓人類重新選擇生存的峰頂。

新的轉機和閃閃星斗，
正在綴滿沒有遮攔的天空。
那是五千年的象形文字，
那是未來人們凝視的眼楮。

口味唔同真係無問題
我想講（而無表達清楚）係
唔係有歐化句就一定有問題
有時歐化可以歐得好，無問題
唔係係下下一刀切

我認同"有時"係可以好㗎
但我個人唔覺得呢首咁多"的"係呢個case
至於余光中覺得點其實又關我咩事？

真呀創作自由而且有好多方向玩
而且可以俾到讀者無限空間去聯想同分析

例如陳黎首小城 無加多餘文字描述
每句都係招牌
(我覺得佢係一首圖象詩黎拼埋一齊就好似一條街咁)
但依種簡單有趣帶出到花蓮景象同生活方式出黎

係無咩修辭技巧架啦 但果種新奇好吸引到人去睇更多

咁佢都話曬係現代中文寫作既權威嘛，亦都有討論過歐化語問題，「從西而不化到西而化之」

訴諸權威喎

佢（依你推斷）覺得新詩不在此限，但我覺得咁樣核突，咁又點？
而家講緊個人感覺，乜呢啲嘢都有啱同唔啱？

一於作對聯
周圍淨係貼上聯
啲人就會發狂強迫症

Agger
成pet嘢咁
唔識欣賞

余光中都好憎的字成災喎
等我都訴諸權威下先

訴諸權威無問題eg睇醫生
訴諸不當權威先係問題

我唔認為新詩不在此限，而係認為現代中文不在此限。
如果你唔應該因為整個現代中文都有歐化句黎否定現代中文，咁都唔應該因為新詩有歐化句否定新詩

你覺得呢首詩歐化得核突，一個著論於歐化句既人稱許呢首詩，無話呢首詩有歐化問題
我用佢既意見，反駁你呢個「覺得」，我認為呢個感覺/直覺，係錯嘅

而如果你話文學作品既手法核突/好睇都係主觀既個人感覺，咁文學作品既好壞高低點黎/justify？

而家講緊個人感覺，乜呢啲嘢都有啱同唔啱？<—
不過tbh，呢句野無論正反永遠都嗌唔完

你啲logic 都真係好有問題
仲要話訴諸權威冇問題，你到底知唔知呢個字詞點解？
依你個例子，係講緊因為醫生係權威所以佢講嘅嘢都係啱喎
（好似你咁見到余中光冇提歐化就覺得咁樣一定係啱）

"如果你唔應該因為整個現代中文都有歐化句黎否定現代中文，咁都唔應該因為新詩有歐化句否定新詩"
<< 你咁講係因為你覺得新詩要用現代中文同等睇法
而呢個係你嘅睇法，真係關我鬼事

余中光冇提出呢首詩有歐化問題，唔代表佢唔覺得有呢個問題喎
（可以係篇章有限，可以係因為佢想就住個作者感受嚟講）
但我就真係搵到佢話太多"的"字係現代中文嘅其中一個問題

不嬲都有theory係話high art low art嘅分別都只係一堆喺金字塔頂嘅權威定出嚟嘅嘢啦，仲要9成同權貴有關

現代詩真係文學盲鑑定器

J 格律對仗平仄個班人，十居其九，直情連古典詩嘅精髓都睇唔到：
如果問點解李白，杜甫特別出色，你淨係識答咩格律對仗平仄
咁你真係等同白讀

屌咩「的」字 「了」字 就算吧啦
就算當你講岩呀 個鑑賞能力淨係去到捉呢啲野
都係末流

係啦，唔打出嚟就一定係剩係睇到呢啲嘢
唔鍾意新詩都係末流
繼續圍爐啦

個人好唔鍾意新詩。

新詩無格式規範可言，讀出黎唔講求好聽，用字唔一定要好精煉，賣弄既只係idea, 甘不如去寫散文。睇左甘多首新詩唔覺得有咩特別idea，或中心思想係會令人回味。

古典詩例如唐詩就唔同，講意境，講用字，講精煉，講押韻，講對偶。

但而家好多人寫古詩都係為寫而寫，內容索強，文字唔自然，真係少年不識愁滋味，為作新詩強出頭。

文學世界就係，寫唔出等同睇唔到

講文學，就係你要寫咗出黎先
就算全世界圍屌你，你寫咗出黎先有紀錄
日後先有機會證明誰是誰非
一個人唔寫出黎
扮咩博學多才 有咩洞見 都係多餘

新詩就好似多舊魚咁囉嗦
係有料既應該寫宋詞

古人咪一樣大把為寫而寫 傳唔到世/你唔會讀之麻
李白寫古詩仲叻過唐詩添啦
J 押韻對偶 幾 on9呀

btw, 甘你老母咩

唔滿意前人嘅「現代詩」冇問題
好人好姐 以扮古人為榮
唔係追求創造自己時代嘅文學
咁真係廢嘅文人黎

其實我好支持寫粵文新詩，起碼讀落唔會佶屈聱牙

我之固體化 余光中

在此地 在國際的雞尾酒裡

我仍然是一塊拒絕溶化的冰－－常保持零下的冷和固體的堅度

我本來也是很液體的 也很愛流動 很容易沸騰 很愛玩虹的滑梯

但中國的太陽距我太遠 我結晶了 透明且硬 且無法自動還原

........
覺得新詩好有深度呀
你睇下北島，顧城果啲

本人理科唔識文學野, 但最近鐘意睇RTHK 的文學放得開,
想請教下外國既詩會唔會都有分新同舊?
My little airport個d 歌算唔算係新詩?
多謝賜教

討厭新詩並唔係以扮古人為榮
純粹視覺聽覺上既享受
同一句野所表達出黎既簡潔深度完全唔同級數

「係有料既應該寫宋詞」
呢句咪以扮古人為榮 你知唔知講緊乜

外國詩都有格律規定 但後尾 19世紀開始出現咗 free verse呢啲野
所以外國詩都一樣有自由化嘅傾向

而新詩其實好多時係學外國野
一開始新月派 一樣係學外國嘅十四行詩
你當新詩其實似外國嘅現代詩多啲 咁樣會易理解啲

讀下顧城同北島先啦

當你講啲野係岩 某程度對一個寫野嘅人 都係無意思

如果一個作家唔係以突破前人為目標
唔係以改造現代文學嘅不足為志向
咁不如唔好寫

一味講咩宋人好勁 唐詩簡潔 咁真係普通讀者心態

你理唔理解到...呢句野既宋詞係一種概念,就好似漢字唔係叫你寫返漢代既字

多謝賜教
睇留資料新詩既開始應係由五四新文化運動個陣被提倡,
胡適個陣有八大主章, 其中有不避俗字俗語, 不模仿古人等等
睇得出佢背後有種追求自由, 突破規則既思想,
因為唔使follow d rules, 客觀效果我覺得會令到創作會更容易
而且出來既作品會更加多人睇得明, 更加貼地
咁樣咪會令文學更加大眾化, 都算係好事, 唔知各位點睇

叫人寫宋詞 唔係寫宋詞呢種文體
而係乜乜概念
嘩 真係唔講唔知
所以我都問你，你知唔知你講緊乜

咁係乜概念？

你

1.真係唔知邊個logic有問題
//是不是所有訴諸權威都是謬誤？當然不是。如果被引用的意見來自對本領域熟知的、能對此做出權威性判斷的個人、團體或組織，這種情況下引用權威的論證就不是謬誤。確實，大多數我們所知道的，是基於我們信任的來源提供的證據。當然有時也會出錯，因為即使最偉大的科學家也偶爾會出錯。所以在關於訴諸權威論證的結論，要有這樣的思維：它們在某種程度上可能為真，但絕不是肯定為真。//
求其打開本logic UG textbook 講到Appeal to authority 一定會clarify 訴諸權威本身係無問題架啦

2.如果新詩唔係subset of 現代中文，係乜野？唔用現代中文睇法用古代中文睇法

3.我唔係argue 緊有無歐化，我係話就算有，呢首詩都不失為好詩。而如果你對文學作品既評價，係咁著重有無歐化句，咁你眼界就太低喇，你睇下有邊個評論家評書個時會講人有無歐化句，而無視意境創意佈局？

4.我係話文學有/無客觀標準雙方都有好多Arguments

你就話其中一方不嬲都有一個theory ，但你個例子根本就無反駁到我講法

話新詩撚圍爐，人地反駁你審美觀有問題你就話口味黎，無野好嗌邊個圍爐d呢請問？
仲讀緊/會讀大學既話就真係去take 下logic 先啦認真

我知自己講乜囉

點用宋詞寫抗爭寫Ai寫資本主義？
舊既文體係隨著舊時代既死去
新既文體先承載到新時代既新題材

原則上 佢講呢啲真係冇乜錯

「一曰須言之有物；二曰不摹仿古人；三曰須講求文法；四曰不作無病之呻吟；五曰物去爛調套語；六曰不用典；七曰不講對仗；八曰不避俗字俗語。」

可能不用典就過份咗嘅
不過古人好鐘意用典 甚至鬥用多典
所以佢咁講都有原因

但新詩真係唔大眾化 係香港係咁 （台灣可能好啲）
其中一個原因老師自己都唔識新詩
中學都係教返民國個時啲新詩
個時嘅新詩同後來嘅新詩都有好多唔同
啲人好多時讀完兩首徐志摩 胡適就係度嘈

二來咁佢地以為詩，勁在咩格律平仄 其實好膚淺
詩有三樣野，一係文字，二係聲音，三係意象（畫面）
咁新詩原則上冇話唔可以簡潔，但唔係個個詩人做到
但公道講，而家新詩一百年歷史都冇
根本未到成熟嘅階段

至於聲音，啲人成日以為 follow 平仄就叫好聽
或者咩宋詞好聽
大佬呀，聽得多都悶啦，文學本身係要創新架麻
所以現代人打破常規 根本唔係問題

至於意象，根本不喜新詩嘅人 多數都唔識睇意象
你見佢地多數提咩平仄格律對仗多 都知佢地睇詩係唔識鑑賞畫面

概咩念呀 偷換概念就真

宋詞係一個文體 自己偷換做「宋詞概念」
又唔講係乜概念 真係唔知你 up乜

呢啲真係作家先會諗嘅野
有作家心態嘅人 都唔會話要仿古先叫高尚
仿古 咪即係冇創造力 咁真係枉為作家

不過睇得出佢根本冇創作經驗

咁都叫詩？

咁簡單既野你係要複雜化
宋詞既概念咪就係宋詞囉
一講起宋詞你就會GET到果種宋詞味
明唔明

呢兩首正常啲

get 到 但唔會學

大把歌詞 黃霑個一代咪懶係宋詞 feel
咁佢個一代人都算
今時今日你仲寫呢啲 咁就真係好老土

寫AI寫IT寫唔出就寫論文
你估詩人詞人係咁易做架
相反你所謂既新既文體先承載到新時代既新題材
又囉嗦又一舊舊我直接睇普通文章仲有FEEL

佢由「寫宋詞」Spin 到去「寫宋詞咁」

月下獨酌，直頭圍到得返一條友自high
要同月影相high

吓 我幾時有話詩人易做

你來來去去都係屌現存個啲差啫
而我話 就算係又點 咪改進囉
文學係咁架啦 大佬呀 新詩都唔過 100年歷史
唐詩都玩咗百幾 200年 先有李杜啦

係呀 所以話佢偷換概念

咩野叫老土,你就撚係時興,
今時今日睇古人寫既野好COOL好潮囉
就比如 范仲淹的渔家傲·秋思

羌管悠悠霜滿地，人不寐，將軍白髮征夫淚

成個畫面感即時出左黎,果種倉涼 孤寂即時入腦

唔講詩 講詞
今時今日叫你學黃霑 都嫌過氣啦
係都學林夕咁解

咁我冇話古人野 唔好睇 冇 feel
正如我都冇話黃霑寫得差
但如果而家要填詞 唔會學呢種囉

on9
唔係因為個idea而去決定文體
係因為文體限定個idea
顛三倒四，不知所謂
做乜打廣東話唔用文言文？
夠曬簡潔啦

我現時自己肯做飯

審美呢D野好主觀,但今時今日新詩只淪為少數人既自HI基本上係一種事實
而我諗為係因為本質上文字蛓體既原因,中文同英文存在使用上既分別

真係唔撚識分散文，短文定新詩

走過雜貨店買一枝畫圖筆
顏料鋪裡有一千罐不同的顏色
永遠密封或者等待打開

真係垃圾黎

將軍白髮征夫淚
你今時今日填詞，學呢啲，
懶係古人 mode，唔用現代嘅文字 現代嘅意象
咪不倫不類

你試下比較下《願榮光歸香港》同陳雲嘅《香港城邦歌》就見到扮古人係幾咁 on9

黎明來到 要光復 這香港
同行兒女 為正義 時代革命
祈求 民主與自由 萬世都不朽
我願榮光歸香港

皇皇香港，育我長我地方。 皇皇香港，歷劫不動城邦。
華英並茂，古今交集，流芳百世有我承當。
九七風霜，淪落蠻荒，美好家園一朝喪！
同道奮起，鐵馬金戈，摧碎離地賣國奸賊黨！

味道呀,睇字啦呀生

水平既高但問題,乾隆寫詩都過萬首,文革時人人都作詩,但經典之所以咁勁就係因為寫出左高水平作品呀嘛

咁也斯寫啲野 係寫呢啲日常生活野咁解
佢個風格 唔講好唔好先 都一定係唔岩啲本身不喜新詩嘅人
因為不喜新詩嘅人 本身都唔知新詩嘅遊戲玩乜
以前咪有李純恩屌過佢啲詩

水平高根本同咩宋詞味無關

願榮光歸香港 與其話有咩高超技巧
不如話語言平實 同真實地寫出香港人嘅心聲
咩蒼涼 孤寂 根本唔一定要學咩宋詞味
今時今日 有你自己嘅時代嘅悲哀
一個作家寫唔出 就係佢唔夠好
故意學古人個種味道 更加唔會引起人共鳴

我覺得新詩最特別既地方係隔行，冇善用隔行既特性就硬係差少少。

//何福仁 八大山人

而我們看畫
畫也在看我們
不起，如果
我們為了侍奉權貴
多長了一隻耳
而且一早就整裝上班//

睇頭兩句以為只係好普通講我睇畫，畫都睇我，但睇埋第三句就會覺得surprise。因為首詩有善用隔行既特性，令人覺得有趣味，意想不到，先有詩意。但其實依樣野都難做到。

我覺得好有共鳴囉

也斯個首咪做唔到囉，只不過係一篇散文斬件上

你個人品味 有屁意思咩
人人梗係口味不同

而家講緊現代嘅作品 應唔應該學古人嘅味道呀麻
你試舉一個有古人味嘅現代作品 係今時今日多人有共鳴
咁先係有意恩架麻

鯤鵬展翅，九萬裏，翻動扶搖羊角。
背負青天朝下看，都是人間城郭。
炮火連天，彈痕遍地，嚇倒蓬間雀。
怎麼得了，哎呀我要飛躍。

借問君去何方，雀兒答道：有仙山瓊閣。
不見前年秋月朗，訂了三家條約。
還有吃的，土豆燒熟了，再加牛肉。
不須放屁！試看天地翻覆。

你就係屁,好心你就將自己既審美觀提升去正確位置
毛魔既人唔係好好,但佢既作品好有味道,你聞下

多餘

而家叫你舉一啲 現代嘅作品 但有古典味
去比較啲 現代味嘅優劣作品

你舉啲 你認為係垃圾嘅作品做乜啫
on99咁

兄台,你識唔識字知唔知自己講緊乜呀

好撚難明咩

我舉啲古人差嘅作品 黎屌古詩都唔公道啦
咁你話現代人要學宋詞味呀麻
咁咪叫你舉一個有宋詞味/古典味嘅現代作品睇下

你整首乜柒不須放屁係度屌新詩 真係放屁喇

九唔搭八

古人都有寫 駐馬上山阿，風來屎氣多
咁樣屌 你唔係覺得好撚有道理下麻
睇你真係唔撚識點去客觀評論一味用自己嘅偏見去嘈

明明係你問題係要用情緒化去嘈囉

屌 你啲 logic on9呀麻

而家你舉呢首野嘅作用係論證緊乜先

某人:
你試舉一個有古人味嘅現代作品 係今時今日多人有共鳴
咁先係有意恩架麻

睇返自己講過乜啦

不過中國古詩咪又係講錢/講女人
英文詩都好多講情情愛愛

吓 今時今日好多人對呢首野有共嗚？
你講啲中共信徒呀？

新詩好難作得靚
因為連格式都要自己設計埋

其實新詩唔好叫自己做"詩"已經會少好多人屌

即係好似有酒樓推出新菜式，明明係燒鴨，但話自己係"新燒鵝", 實比人屌

我覺得新詩其實叫"新散文"/"詩文"仲貼切

你呢D咪就係情緒化囉,話你ON9又怕你嬲,係要信徙先會睇既咩,
每個人都有陰暗面,你唔可以透過毛魔了解人性咩

你睇多啲外國詩 根本唔會覺得新詩唔係詩
你用中國古典野比 梗係覺得唔似詩

講緊文學價值喎
唔係講緊歷史價值喎

研究毛澤東係有歷史價值
唔係文學價值喎
咁都唔識分？

你又帶左偏見去睇野,雖則毛魔份人係痴線左D,但係中國文學史中佢真係有一席位

屌 你真係偏見
我根本冇話毛澤東寫嘅野 一定差

但你舉呢首根本唔見得有好多人係因為文學理由（而非政治原因）而推崇
我係質疑緊呢一點
你而家係度講乜乜陰暗面 要了解毛澤東 根本牛頭唔搭馬咀

呢首咁出名既決裂詞將屁填入既狀舉直情係千古第一人
你唔了解作者當時既古仔點可以透過文字去賞識呀

唉 屌 你好撚蠢 九唔搭八

我而家唔係質疑呢首野好定唔好
而係質疑緊 有幾多人真係出自文學理由而推崇
我唔覺有好多人推崇呢首野
呢個係客觀事實問題
唔係講緊你本身推唔推崇 同首野有冇值得欣賞嘅地方

如果你要反駁 可以舉出有乜文人推崇 或者有幾多人推崇
而唔係九唔搭八講乜柒你點樣鐘意聞屁

又情緒化又撚醒 講緊你呀
每一種詞詩去到尾有咩野唔係講味道講共嗚感呢個就真係客觀事實

見撚到你九唔搭八 梗係燥
慢慢聞屁 唔阻你

送俾你架

鯤鵬展翅，九萬裏，翻動扶搖羊角。
背負青天朝下看，都是人間城郭。
炮火連天，彈痕遍地，嚇倒蓬間雀。
怎麼得了，哎呀我要飛躍。

借問君去何方，雀兒答道：有仙山瓊閣。
不見前年秋月朗，訂了三家條約。
還有吃的，土豆燒熟了，再加牛肉。
不須放屁！試看天地翻覆。

講真，要幾撚弱智先 j呢首野呀
大佬呀 你唔J 胡錫進啲飛機文
你話有好多人推崇
真係睇唔到今時今日仲有人係真心覺得佢寫得好，除咗佢毛嘅信徒

用押韻對偶就係睇得出你文字功力

Btw, j 咩 q野呀

新詩係突破，係新風格
甘就鍾意?

黑夜給了我黑色的眼晴
我卻用它尋找光明

唔係新就要鐘意
好嘅藝術，有新意只係必要條件，唔係充分條件

笑撚死
照你咁講 古詩咪一定低級過唐詩？

甘你老母咩 咁都唔識打
同人講文學
笑撚大人個口

庭院是一片靜，
聽市謠圍抱；
織成一地松影 -
看當頭月好!
不知今夜山中,
是何等光景；
想也有月，有松,
有更深的靜。
我想攀附月色，
化一陣清風，
吹醒群松春醉，
去山中浮動;
吹下一針新碧,
掉在你窗前;
輕柔如同歎息 -
不驚你安眠!

你唔鍾意，可能睇得太少姐

寫rap

喂大佬啊，普羅大眾見係中文詩梗係用中式詩既核板印象去比較架啦，再講你班文人稱得呢d體栽叫"新"詩，好明顯就係承認左建基於中國古典詩既舊體栽，先叫自己做"新"啦

一係你就叫西詩，洋式詩，死都要改個令人容易誤解既名，成班仲話自己文人，根本命名用詞不準

人地燒鵝就係指燒味既燒鵝，你烤隻鴨咪叫返烤鴨好地地，死都要自稱"新燒鵝", 好難唔比人屌囉

班文人改個令人誤解既名都有責任啦

新咪就係唔學舊嘅野
人地講明唔學古人
你仲用古人標準度人

你唔係誤解 你係冇去了解

平心而論 寫景係詩先寫到有果種感覺既
舊體詩好似睇畫卷咁 好連續好優美
如果拎舊體詩黎寫現代景就賣弄拋書包feel啦 四不像咁
新詩就好似影相咁 影d 風景 剪影 片段 思緒 情感 好似砌砌圖咁拼埋一齊 留白果d位你會覺得好似自己胡思亂想咁樣 由一個諗法跳去一個諗法
睇完好爽 各有各爽

古典詩少數都有剪接
好似杜甫嘅秋興八首
但古人未係意象上發揮到極致
而現代詩就多咗空間去玩呢啲位

無甘講過，唔好假設

成日講粗口既人同人講文學?

少年不識愁滋味，愛上層樓。愛上層樓。爲賦新詞強說愁。

文人唔可以粗魯咩 偏見真係

唔咩好假設呀
而家咪根據你邏輯 格律愈嚴格愈考文字
唔係咁都唔敢講下麻？

你對甘字都係偏見啦

你都格硬黎盲撐既
由頭到尾你就係想講新詩既DNA其實係源自外國詩，其實即係中文版既poem (短句）

所以你就咪撚叫新詩啦on9,
中餐同西餐，你會唔會叫西餐做"新中餐"啊

根本新詩比人屌係個名"新詩"改得衰，令人誤解同中式詩比較先比人屌

你老老實實改個名，叫新詩做"洋詩，西式詩", 大家自然會知係外國poem既dna產物啦

舊本唔係新舊問題，而係兩種唔同既野，成班所謂現代文人又想繼承中國古代詩人印象，但寫既又係中文版poem

你知唔知你想講咩

有乜鳩唔明呀屌咁撚蠢

格律愈嚴格，愈考文字功力
認唔認同先？

你覺得自己只係粗魯甘簡單?

屌你老味呢度連登黎架喎 爆粗屌你使俾面？

見撚到你甘甘甘甘就想屌柒你唔撚好意思

先唔講新詩唔講究對仗平仄
唔建議喺未了解香港詩壇之前就大放厥詞話咩十之八九係無病呻吟架喇

屌 笑撚死我

賭咒 蔡炎培
馬季開鑼
老馬休後回勇
一出即爆
逆時針與順時針有別
一字記之曰：賭
遠征日本
於無聲處櫻花落
一字記之曰：咒

買了馬 蔡炎培
買了馬
走路份外輕鬆
廢置多時的電力站
前緣歪歪斜斜的合歡樹
已被扶正。花開了
鐵籬外的大口理髮檔
輪候阿伯兩三個
從水庫小路下來的公園仔
有人下棋、看報
教人打拳的鋅版小廣告
備受陽光注目
更為注目的是行道右邊的柵欄
搭滿有待晾乾的女人底衫褲

香港「詩人」蔡炎培 又一大作
傳書 蔡炎培

爸爸：
在聖保羅中學的日子
你給我每月的零用錢
買了脫苦海
今天，我想
你的風濕不礙事了罷

二○一八10月30日 子夜

講新詩都未有人貼顧城？
最近睇假牙，幾有趣

《遲鈍》

２突然發覺１和３一直都在身邊

感到非常幸福

作為正義既朋友,我鄭重指出,
非台係有D問題

咩功力? 堆砌功力?
你唔寫返四六文?

屌一早講咗唔可以將兩者比較
鑑賞角度都唔同
明明新詩著重嘅嘢古詩無得比
反之亦然

咁比黎做咩唔係話斟酌用字格律新詩比唔上就係垃圾 了解下新詩先再去分析啦

可以話唔鍾意新詩無格律等等
但唔係咁就可以莽下定論古詩高人一等

呢d幾得意

剛好一年前發表

《永遠熟悉的香港人》 林夕 2019-6-17

冷血是冷血者的胭脂水粉
熱血是熱血者的生理鹽水
當雨傘用來擋煙霧
口罩用來防催淚彈
不必催了
如果還有淚
早已滾燙成汗 衝擊成血
被可恥迫出來的驕傲
可悲不足以形容
銘刻了一百萬人的名字
鋪滿蛇一般蜿蜒的路與
出路
一滴滴一粒粒整齊的螻蟻
渺小而偉大
如果鎮壓有天公地義的理由
「暴動」從此就是拔掉長得正直的幼苗
說文明法治不容許暴力
但暴力的法治凌辱文明
如果撐傘有罪
對抗暴雨更有必要
的確極度遺憾
在天堂預留的位置上
給了第一個隨香港命運墜下的生命
安息了
而不是早已蒙主寵召
靈魂不曉得賣給了誰的那誰
打吧追吧搜吧封吧抓吧逮吧捕吧微笑吧
你覺得天佑誰來呢
耶穌並沒有下來見你
你有你謙卑而開放
而我們陌生的香港
有永遠熟悉的香港人
永遠爭取「 」
阿門

你問我做乜 你問上面條友好過

上面佢講緊「用押韻對偶就係睇得出你文字功力」
而家咪問佢係咪想講 格律愈嚴 愈考文字功力

爆粗就有問題幾撚小器
不嬲大把連登仔都屌人用錯甘字啦
咁都唔屌得 第一日上連登咩 on9

點講都好 就咁睇錯既係你

格律愈嚴 愈考文字功力

甘你覺得係咪呀，仲問問問

以你個類比
唔應該叫西餐做新中餐
咁頂多唔應該叫似西詩嘅詩 做新中詩
而唔會話新詩唔係詩 正如唔會話西餐唔係"餐"

就算唔用西詩黎睇
其實都係你先入為主 以為中詩嘅精華係講格律

古詩都唔會好似唐詩咁格律咁嚴
係有啲唔深入讀詩嘅人先流於印象
而且你都話你係印象派

睇你除左識屌人用甘字同講粗口d甘低質技巧外，仲識d嘜

一方面話「用押韻對偶就係睇得出你文字功力」
另一方面 又唔敢承認格律比古詩嚴嘅唐詩 係更考文字功力，所以唐詩比古詩出色
但又用呢點黎貶低現代詩

睇得出 根本你冇一個融貫嘅詩觀

講緊格律同詩嘅高低嘅關係
你唔識答咋喎

點解格律比古詩嚴嘅唐詩 係更考文字功力，所以唐詩比古詩出色?
睇詩剩係睇文字功力嗎?
全部係你自己講

得閒咪敷衍下你d粗人
唔得閒咪唔應囉

因為格律而推崇古典詩嘅人
根本都唔會論證到唐詩個種格律先係最高境界

新詩只不過唔使你守呢啲格律
根本新詩冇話你唔可以有格律
你鐘意都可以整好多限制俾自己
事實上，好嘅現代詩詩人一樣會有好多自己嘅隱藏規限

既然唔係淨係睇文字功力
點解會講得出現代詩 唔使守一啲古典詩嘅規矩一定係差啲？

你可以不滿現存嘅現代詩作品 （當然，我好懷疑你讀過幾多首）
但格律唔係反對現代詩呢種文體嘅理由

唔知你講乜
唔係講詩/講文字嘅話
你返去繼續J 毛魔啲屁詞啦

詩詞最重要既唔係格律,係共嗚,係節奏,咁都睇唔明就唔好情緒化

好多人亂鳩咁斷句就叫自己係新詩

門檻太低, 文盲將啲字亂咁堆砌就可以自稱寫詩

係呀 詩最重要唔係格律
我咪不嬲咁講
你想駁乜？

幾時有講過因為格律係我唔鍾意新詩既原因
你好鍾意迫人承認呢樣個樣
我就係鍾意古典詩多過新詩, 我覺得寫新詩不如去寫散文

你鍾意新詩你慢慢鍾意, 開個post 你自己慢慢講都得, 唔駛不停插人, eq 又低

考評局強行解讀垃圾詩
＿

無錯.我都覺得佢有D問題

留名睇笑

佢只係用一個enter 掣取代左個逗號

「新詩無格式規範可言，讀出黎唔講求好聽，用字唔一定要好精煉，賣弄既只係idea, 甘不如去寫散文。」

「格律係我唔鍾意新詩既原因」

笑撚咗 你講過乜 你唔記得咗？

係，將d句子分開曬叫做好有意境

請問閣下有冇讀過聞一多嘅詩
覺得點？

咁點解「太多阻擋，太多粉碎」又有逗號嘅？

你咁樣好似問鄺神點解寫文咁多逗號咁

詩詞最緊要既係畫面共嗚既味道
你一味撚係串人古老唔潮自我封閉
新詩點讀都係有種距離感,用中文去演繹中文再用中文翻譯,成句野節奏錯晒

我都覺得好好笑架 呢個 post

有分別

佢認為換行＝句逗
但我係講緊其實佢詩入面係有句逗
所以若果佢認為換行＝句逗，咁句逗＝？？？

鄺神嘅文句逗係用得唔好 但唔代表新詩句逗換行冇意思喎

係呀，無格律可言，但我唔鍾意新詩唔係因為佢無格律規範

你搞錯咗喎 我絕對欣賞古人啲作品

我係講緊今人寫今時今日嘅作品 唔應該效法古人咁解
根本我講呢樣野 唔係限於詩 你寫詞都係一樣野
今時今日 啲詞人作詞 都唔會扮宋詞
扮宋詞點會有共鳴

吓 原來係度講新詩冇格律 讀出黎唔講求好聽
唔係因為咁唔鐘意

嘩 真係估你唔到 笑出聲

講真對佢無咩特別認識,除左也許外印象中最後佢好像悔改新詩要重作舊詩

咁或者你可以藉佢嘅詩去理解下新詩係點先 或者咁樣對你會比較容易入口
至於共鳴方面，其實題材都好大關係關新詩咩事

你錯囉.淨係個畫面感同個BIT都高過新詩幾皮

係人都知新詩無格律可言，我唔會批評呢樣野
而我想講而家大部人作新詩都好垃圾，更別論好唔好聽，有無押韻。

根本唔知爭乜春
吹奏舊詩既
睇下明清一大堆私刻詩集，想要幾垃圾就有垃圾
拎住最好既舊詩屌哂所有新詩垃圾，根本就唔公平

從來古詩同新詩都係兩回事，唔可以用大家既特點去評論大家

鍾唔鍾意係自己感覺
唔鍾意既話點插人都無用
大家有返d修養好無

我係嫌D新詩作到一舊舊,成個感覺係節奏錯晒,好似用英文作詩再用中文翻譯而出成為作品

吓 你對古代意象 有 feel 過現代意象？

其實好多新詩都要識閱讀方法，由其要識閱讀意象，所以閱讀門檻其實比讀古詩／近體詩高；但另一方面可以帶出黎嘅野又因為無寫作限制，而容易比古詩／近體詩豐富。

而新詩我覺得唔能夠一概而論，可能係咁啱你睇果幾首你唔鍾意啫，介紹一個page叫晚安詩，會收錄唔同詩人嘅新詩：

可能有一兩首你會鍾意，然後慢慢摸到新詩閱讀嘅方法，鍾意左新詩都唔一定。如果都唔鍾意就無辦法啦，始終鹹魚青菜、各有所好。

係呀 根本唔明點解用古典野最高
黎比啲新詩佢地覺得最廢嘅作品

當然，我估啲古撚本身都冇睇過古典垃圾

請問閣下讀過咩人嘅著作？

你又錯左...我係對電影感既文字情有執著

出名既都係再別康橋呀,也許果D,都係中學時期讀過下,再有就係間中睇過下果D

大部分？你睇過幾多呀？

新詩唔係冇格律
係唔限死咁解
某啲派別都有佢地嘅格律
新月派一樣推祟十四行詩

讀過幾首中學入門野 就算吧啦
咁都可以評仲以為好了解 屌

所以間中睇過下嘅係邊啲？
冇例子真係好難討論

或者又咁問
再別康橋你又讀到啲咩出嚟？

現代詩 咪玩電影感
反而古詩 有幾多做到電影感？

嗯.好難講,以詩歌方位去睇就係有D以古詩手法再夾雜一D自己情緒寫既散文,即係散文既出感覺

千山飛鳥絕,萬徑人蹤滅
醉裏挑燈看劍，夢回吹角連營
畫面,電影感出晒黎

首先散文喺表達上唔會著重用意象表達，敘事上亦會更加清晰同易明（表面上）。
所以唔明點解你哋會覺得新詩似散文新詩可以表面上完全冇敘事表現

其實電影都有好多種手法或者咁問 你認為係唔係營造到氣氛同描繪到個畫面＝＝有電影感

現代詩一樣做到咁
好似四個唔同嘅鏡頭 剪接埋一齊
你唔識寫咩 根本呢個玩法同古唔古冇關

反而舊詩做到唔同時間交錯咁剪接 就少之有少
好似杜甫嘅秋興八首咁

即係感覺上.新詩水土不服我太緊要.我唔識英文.因為新詩就好比用英文作既詩再用中文翻譯出黎,最重要既節奏感無左就會發覺好多字要好用力咁砌出感覺黎,好辛苦
........老實講有時陶傑既抽水文更加有FEEL

咁電影黎講配樂都好緊要既,有時一首歌夾上畫面會更加有情緒反應

公道講
古詩詞梗係都有啲有電影感
就算係靜夜思 都好有電影感

問題根本冇乜點發揮到
寫幾個唔到畫面嘅野 剪接埋一齊
係最原始玩電影感嘅手法

你睇電影都唔會淨係得咁少剪接技巧
現代野會用埋蒙太奇呢啲手法 去玩象徵 玩暗示
有幾多古典野有咁多嘅技巧先？

節奏係一件好緊要既東作,由其在詩詞應用之中
好簡單,睇睇中文詩譯英文再用中文翻譯中文既書就可以好一目了然

你咁講無咩意義
以前夠好多人寫古詩，水準參差，只係傳頌落嚟大都係名作，你咪以為篇篇高水準
現代詩都好多高質作品，求其數都有徐志摩、聞一多、顧城、余光中、瘂痃、夏宇，仲未計好多翻譯詩又係好好睇。
到底你平日睇開啲咩

吓，陶傑都係寫新詩起家架喎
屌你真係唔識野

屌你就真,你唔識野都試下識字啦,撚醒

唔好咁啦 入門睇個首唔啱口味通常啲人就唔會再睇
不過唔熟都評論好似唔係幾好

你睇下陶傑啲詩先講啦
用陶傑啲文黎反新詩
但唔知陶傑都好 buy 新詩

你話你幾無知
乜都唔識 又多多評論 笑死人

其實
你係咪睇得一兩首同一兩個新詩作家就出嚟屌
不如睇多啲先 咁樣評論無咩意思

陶傑都好鍾意鄭愁予 用陶傑黎反新詩

從你既回覆都FEEL到你既情緒化又燥狂,係有D問題

唔夠人講就屌人情緒化 痴撚線

作詩既目的係咩

係無咩意思架,但見幾有趣咩吹下水囉
一開波都講過新詩俾到我既感覺係好累贅
接觸到既新詩作家已經係業界最為頂端果類

笑死 你咪當我白卡佬囉
無乜所謂

而家講文學 咪講拎文學嘅野出黎講
講人格/精神狀態把撚
唔通睇李白啲詩 又要理佢係咪癲咗
（杜甫寫過李白後期人人都當佢癲佬）
無料道就算鳩數啦

.......老實講有時陶傑既抽水文更加有FEEL<===
見唔見到,有時睇野真係要用心D,呢句字句係果一刻係形容詞

抒發

而家玩新詩嘅人 好少會推祟徐志摩個啲
係得你唔識 先以為頂尖啫

講真 有乜可能最舊個批詩人係最頂尖
唐詩都要玩咗好多年 先到大盛時期啦
所以話你唔識野
唔只唔識新詩 連舊詩都係唔識

你成日周圍串人幾有料
俾D作品黎賞識下啦,
唔係擁有白卡就叫做天才架

車 無撚聊 耍呢啲嘴皮把撚
你問陶傑本人 佢都唔會否認佢嘅文字得益於寫新詩
叫你搵下佢啲詩睇下
睇下係咪一定你講到咁差先講

又幾時話我係天才？
無料又多多聲氣 咪串

講真 寫咗出黎 你都會屌架啦
拎出黎真係無謂
你讀返一百幾廿首 先講咩賞析好過
連啲基本野都唔了解 你所謂賞析 咪帶返你嘅主見去評

你又錯啦
詩人詞家通過作品凝練出黎既作品就係果首詩詞
經典之所以經典正正係因為佢將文字雕琢左成為作品,而呢件作品非常完美而使人記住

暫時影響我人生最多就係呢句
後生讀書果陣好鍾意傷春悲秋，仲成日俾人話噏乜鳩
到而家大大下戒甩左呢鋪癮啦
呀屌佢老母，以前屌鳩我果理就做返晒我當年既野

車,咁你又唔去試下叫

余光中直情係陶傑嘅文學伯樂添
呢個真係笑出黎

睇兩篇近代詩就話唔鍾意
唔知可以點討論落去了

唔認同徐志摩 聞一多==當代新詩頂端

你讀下歸來詩人啲詩先

我份人好均真.係就係唔係就唔係,你POST出大作,我唔會為屌而屌
畢竟審美觀既野係有個人但總有公約數

你講乜呀？你搞清楚我講乜先拗啦
我講緊唐詩 出到李白 杜甫 之前仲有好多前人（唐初四傑)

你拎一個文體最前期嘅作品 咁梗係好多野唔成熟
而家就係話要經過百幾兩百年嘅時間
一個文體先會出到最經典嘅作品

屌 講文學就講啦
成隻小學雞咁係度耍嘴皮 真係好 on9

你又係以為
關關雎鳩 在河之洲 窈窕淑女 君子好求
經典之所以經典唔關乎作品時間,而是在於果種凝聚出來既情感長久不衰

啦啦啦,你睇睇自己講過D咩野啦,\

好無謂，
古詩同新詩實質為詩，事實上係兩種唔同文體，本身就無可比性，大家追求嘅境界就唔一樣，
點會有所謂優劣之分？
再者，想評論唔熟悉嘅範疇，都睇多一兩篇唔好係到自曝其短啦。
新詩近代同現代分別差好遠，近代唔啱睇咪試下接觸現代作者，再唔啱睇咪睇返古詩，唔洗貶人哋嚟做大自己咁肉酸嘅。

講緊唐詩
你又講詩經
詩經都唔同文體啦

再講啦 詩經係啲後人收集晒啲經典作品編出黎
咁廢個啲 咪唔會編入去
你引呢句「關關雎鳩 在河之洲 窈窕淑女 君子好求」 係《詩經 . 國風》
國風係詩經最晚期個堆野黎
你引呢個例 反而更加印證最經典係要前人累積咗經驗，後人先會去到最經典最成熟

新詩的話淨係睇顧城，短得黎有意思，《一代人》最出名，《距離》都好好睇，但係佢人品唔好；夏宇既《愛情》都好得意；西西有啲新詩都好有意思，好似《可不可以說》

我鍾意短既新詩多啲，同埋最好得意啲，咁先可以凸顯佢既靈動，長瀨瀨就唔好睇。

不過我都係覺得古典詩歌有韻味多啲，新詩最好以靈動取勝

...........倒不如由你先睇清D自己寫過咩野

講真 插新詩個啲 都唔見得好識欣賞古典野

唐詩要兩百年先有李杜
用新詩最開始嘅詩人比 根本唔公平
真係識古典野 都會明呢一點
唔明呢一點有乜好拗

你拎一個文體最前期嘅作品 咁梗係好多野唔成熟
而家就係話要經過百幾兩百年嘅時間
一個文體先會出到最經典嘅作品

而家咪講緊呢個 point
你係唔明定乜呀？唉

被人屌新詩就以新詩唔夠成熟做藉口
人地攞一兩首古詩就屌人攞d經典出黎睇
所以同你講都曬氣

又話呢到連登想撚人就撚，唔駛比面人，人地話你攞白卡就想打人甘款。

我就真係唔明你講乜啦,
時間係你定,文體又係你講,
我咪一樣一樣咁攡開俾睇攪到我好似串你咁
你明唔明呀

吓
佢講緊國風都經歷過時間累積先成到書喎

個人覺得新詩同港女無病呻吟嘅ig 相去不遠

嘩竟然又有人講新詩。簡單講幾句，希望各位高抬貴手。其實舊詩都可以寫啲好新潮嘅嘢，新詩都可以寫啲好有古典感覺嘅嘢。新詩有好多都好好，不過我始終覺得自己「進入」唔到新詩個境界，可能我個人唔夠新，都係好古 只係慨嘆而家寫舊詩嘅人有時格律都未搞得掂，或者寫唔到神韻出嚟，同埋講到尾都係有啲門檻，所以越嚟越小眾，有啲可惜。

用古典詩最成熟嘅野 黎比新詩初期
就好似中国人
用自己國家疫情回落嘅時期 黎笑外國疫情嚴重
你話公唔公平

白卡直情係叫你地咁當我都無所謂
點會係想打人 唔通你真係文盲？
你都可以爆粗 我都冇咩所謂
唔使好似中国人咁玻璃心咁

幫手解釋埋俾上面聽 我真係唔明呢個 point有乜咁難明

舊詩有咩好潮？

我地啲新詩撚要新 唔係為新而新
都有實際需要嘅考慮
譬如今日想寫香港抗爭嘅文學 無理由用古人語言 古人意象
寫黑警放催淚彈 呢啲咪現代意象
咁自然要用返啲現代語言咁解
咁你用唐詩嘅文體黎寫 咪好怪咁解

有野就駁啦
我屌柒你地 係因為你地唔係講緊文學嘅理據去駁呀麻
咁你爆粗又好 串我又好 無乜緊要
問題你唔係做緊相應嘅反駁 我咪想屌柒你地

以設計黎講呢
今時日今好多潮人作品都參考左前人既經典再去創作
於時有復克一詞之說
同樣潮流總係不斷去重複經典
所以有古老當時興之說
舊詩有咩好潮？
事實係真係好潮,只因為佢地果一刻行得太前

你真係似睇唔明

舉詩經最後期嘅作品話係經典
又點反駁 「一個文體要經過百年以上嘅時間 先去到最成熟」？
你不如讀下啲基本 logic先

你鍾意你既新詩 我欣賞我既古典詩 有咩好駁
成日鍾意駁個個係你

入黎都係想睇你既低eq幾娛樂性呀

咁我又覺得描寫香港抗爭除咗寫前線抗爭嘅景況 都可以寫面對暴政嘅香港人 喺唔同環境抱住咩心情嘅
而啲用近體詩詞表達都未嘗不可

但我明你嘅意思 你係想講一啲現代先有嘅意象硬拼入近體詩詞到會唔好睇 我都認同 但或者有可能係目前未有人搵到個好嘅方式並入去啫 正如新詩一樣 新意象同近體詩都係近年先出現嘅嘢 目前未兼容到好正常 但我認為可以畀多少少時間去睇係唔係真係完全冇可能

多餘 咩行得太前
呢個你主觀認為之麻
你唔寫文言文？古人行得太前嘅話

客觀上 就係古詩唔係寫現代意象 唔係現代語言
不如你講下
如果一個人 想寫今日香港生活 係咪要用古人語言寫 先叫潮？

我覺得最重要係寫到個意境

有乜好駁？文學評論有客觀性架喎
有人分高低 咪要講理據
你個人品味一回事 客觀上好與壞又一回事
咁都唔明？

如以現代作品黎作出個比喻
電腦
呢部機械既誕生一開始時非常巨型
隨住科學家既設計一代代格新
由一個球場縮到一間房再變成一個坐檯電腦
今時今日一部手機咁大
未來講緊係一對隱形眼鏡咁
呢D就係logic

即係你認為將來新詩會超越古詩/近體詩？

其實黃國彬一早討論過呢個話題
唔係咩近年先探討嘅野

可以參考下

有日亂打的～
——————————————————
也許這是必要的，
也許那是需要的，
即使我再也不能和你們——
活在同一片的天空。

也許這是必要的，
也許那是需要的，
氧化劑的清白與醇類的通透——
共聚細小的一角。

也許這是必要的，
也許那是需要的，
車輪的滾轉與引擎的咆嘯，
風聲與豬咀的喘息。

也許這是必要的，
也許那是需要的，
肌肉的收縮與放大的瞳孔，
爆炸的轟鳴與烈焰的煙霧。

也許這是必要的，
也許那是需要的，
警笛的呼嘯和警方的譴責，
市民的質疑與電報的爭論。

這不是必要的，
那也不是需要的。
可是警棍在揮舞，
瘟疫在微笑。

關口暢通無阻。

我
惦念藍天，
也惦念詩與遠方。
卻治不好那傷損的肢體，
也不見向陽的大帽山的山坡。
困在這不見天日卻不在山中的山洞。
也許這是必要的。
他們把雛鷹丟出去，
把梟鳥放進來。
再荒廢自己的草場。
也許，
那也是必需的。

真的嗎？
他們摔死了鷹雛，
他們淹死了斑鳩。
「因為這是必要的。」

這不是必要的！
於是從瓶子裡放出的火龍，
就充當了羊圈。

木鎚敲下了，
「除了我們，沒有人有權為你們搭羊圈！」他們說。
然後他們撇下了羊群。
真的不能和你們——
活在同一片天空。
因為這是必要的。

我們都是無牧的羊。

病毒笑而不語。

笑咗 佢個比喻點樣證明古詩係最潮

你就真係係情緒主觀化
叫人用古文又用文言文
作我出我就係詩人啦,又咁講,你試下用新詩SHOW俾我睇睇啦

我認為時間累積係詩既表達方式中只會越來越唔明顯
因為將有一日AI有機會作出現代人難以企及既作品
呢種唔係形式上古詩/近體詩格律上既超越
純粹係佢有規模上既儲備
識我點樣使用材料

好簡單喎 身體最誠實
一個唔寫古人嘅人仿古 本身就係一件好滑稽嘅事

正因為語言必然會變化
所以今人有今人嘅語言
所以亦無必要去仿古
寫古文自娛下冇問題
但以仿古做創作先叫潮 就莫名其妙

好似黃國彬解到俾你聽點解要用現代語言寫詩，有乜咁情緒化?

咁推崇古體，咁咪解下點用古語寫今日嘅題材

一首歌好聽你洗唔唔由頭去學識點樣創作呀
講共鳴架嘛,大師

而家咪就係話古文點可能寫到今日嘅題材 令人有共鳴
你之前咪舉首幾廿年前老毛嘅野 九唔搭八
都 show唔到有幾多人有共鳴

所以咪叫你解下點樣用古文寫今日嘅題材 都係潮 都係有共嗚

少年不識愁滋味，愛上層樓。愛上層樓。爲賦新詞強說愁。
而今識盡愁滋味，欲說還休。欲說還休。卻道天涼好個秋

算啦，唔好講啦
其實佢無咩實際立場或論點

有共鳴

呢首有乜今日嘅意象呀？

我而家係講緊，點樣用古文寫今時今日先有嘅題材，意象
即係，今時今日獨有嘅野 古人冇嘅野
（例如，黑警放催淚彈，現代人返工放工嘅意象）

on9 你理解唔到就冇立場
個個新詩 post我都有 follow
不嬲都屌開古典撚

屌完你就嬲豬嘅傻閪 真係

我立場咪講咗囉

不仿古
今人應該用今日嘅語言 去寫今日嘅題材為目標
勉強仿古根本好造作

.........親情,友情,愛情經歷過時間流逝唔會變左畸型囉
自己諗諗自己講咩野先啦

鬼唔知咩
我而家就係講緊有啲題材 唔係 universal呀
點樣用古文寫

你 shift返去話古文寫到啲永恒題材 做乜啫
我夠知啦

個個都有 follow但無但表達唔出D乜咪又係晒氣

好撚蠢真係喎

永恒嘅題材 古文得 現代語言寫都得
根本我都唔係討論緊嘅野

我係討論緊啲 唔係永恒嘅題材 點樣用古文寫
你話古文做唔到 咗古體咪好大限制囉

咁你可以話現代語 都寫唔到古代題材
咁當然啦，但今日冇必要寫呢啲古代獨有嘅題材呀麻

佢講嘅主要都係使用者嘅問題 因為我哋習慣咗現代語法同詞彙 所以先導致現代近體詩/古詩水平永遠都追唔上唐宋 更遑論用新意象

而點我認同 但佢講嘅係實際結果同現實情況 係人嘅原因導致嗰件事冇可能發生

但我認為嘅係理想情況（精通文言+識現代意象+有意寫近體詩）有可能將新意象並入古體詩 係講緊近體詩而種文體嘅界限

不過當然 實際上係同馬克思主義一樣都係啲證實唔到嘅嘢 純粹我唔想否定一件事物嘅可能性啫

你要分清楚一個概念,你究竟係要一種工具抑或係一種技能
驟眼睇你需要一種人
但我分唔出係詩人抑或係其他人

唔講中文 淨係英文二十六隻字,我隻隻都識咁係唔係就理所當然咁識晒所有英文呀
你都錯撚晒既

冇咩必要咁樣 格硬深究
咩古體詩 點寫現代意象
其實好多人有咁樣探究過 但唔完全成功

講到尾 咁樣都係唔認清 語言會隨時代而變

寫唔到現代意象
唔係叫識晒英文字母 唔識晒啲字
而係叫 26隻字母都未識晒

你連寫下啲日常生活
譬如返工放工 個種生活困迫 都咁大限制嘅話
點去寫野？
一味係度用個古腔係度寫咩愁呀 悲呀
咁不如唔好寫

余光中好多新詩都係靚到古詩咁

//
等你，在雨中，在造虹的雨中
蟬聲沉落，蛙聲昇起
一池的紅蓮如紅焰，在雨中

你來不來都一樣，竟感覺
每朵蓮都像你
尤其隔著黃昏，隔著這樣的細雨

永恆，剎那，剎那，永恆
等你，在時間之外
在時間之內，等你，在剎那，在永恆

如果你的手在我的手裡，此刻
如果你的清芬
在我的鼻孔，我會說，小情人

諾，這隻手應該採蓮，在吳宮
這隻手應該
搖一柄桂槳，在木蘭舟中

一顆星懸在科學館的飛簷
耳墜子一般地懸著
瑞士錶都說七點了。 忽然你走來

步雨後的紅蓮，翩翩，你走來
像一首小令
從一則愛情的典故裡你走來

從姜白石的詞裡，有韻地，你走來

認同，我覺得新詩冇古詩嘅韻味，但自己文學造詣未做到用古詩體裁去表達新詩可以輕易描繪到嘅嘢

英文我都係prefer sonnet多過free verse，睇過啲contemporary poetry但非我所好

唔知你講乜

好似mla 嘅歌詞

你錯囉....舉返之前個例
少年不識愁滋味，愛上層樓。愛上層樓。爲賦新詞強說愁。
而今識盡愁滋味，欲說還休。欲說還休。卻道天涼好個秋。
文字中隻隻都係中學時都學識我晒點讀點寫
作為讀者覺得非常有節奏,睇到成個畫面
特別最後一句天涼好個秋作為結尾
好SO SAD但好有味道

吓 而家我冇話你唔識寫呢首詩啲字喎

你係比喻緊 一種語言寫唔到你自己時代獨有嘅意象
咁樣如同唔識 26個字母

咁古體詩寫現代意象都係百幾年歷史啫

加上大部分時間都有現代語言背景喺到作祟

我同意唔應該鼓勵現代人去研究 但有人執意想研究我都唔會批評佢啲咩 畢竟其實死唔死係視乎有冇人學、用 有人傳承有人用 就自然會有新嘅可能性

當然人越少可能性越低 但至少我認為若果有人堅持自己都係值得欣賞同尊重 佢又唔係傷天害理 有何不可？

古文還古文 永恒題材還永恒題材
一個廚師之所以勁做到家庭主婦做唔到既菜式正正係佢掌握到點樣做既技能

文學本身就係一種體系、一種風格、一種時代，
如果你能夠唔用人地嘅體係和修辭風格，你就係屈原、李白、徐志摩！
而所謂嘅新詩不過係上世紀三十年代的一種風格和方式，
而自此之後，漢語世界就冇所謂真正嘅詩歌。
如果唔計支拿嘅北島之類嘅共匪，或者余光中果類嘅詩人也不過是食民國詩人的淨餘價值。
而近幾十年勉勉強強算得上像樣嘅詩人，就只有林夕，而究竟算唔算上詩都有討論嘅餘地。

中國詩詞既突破正正係能夠表達出跨越時空既畫面與共嗚感
呢個只係好簡淺好簡淺既認知

都一路有人有寫嘅，雨傘革命都有，例如各大學中文系，詩詞比賽等，的確好考功力同根底，寫得出嗰啲人都真係好勁，起碼重有人繼續喺絕路道試緊

上年鄺龑子出過本《廿一世紀香港詩詞──古典詩詞美學的前瞻與透視》，雖然我覺得入面有啲內容都係分析同整理得麻麻，不過都叫做一個整合

巴打點睇洛夫？

咁邏輯上 總有「可能」 古體詩 都寫到現代野
但咁樣怪雞呀麻

而家啲人 本末倒置 以仿古為榮
咁我先叫人唔好仿古啫
正如胡遇叫人不用典都係針對佢嘅時代黎出聲
今時今日嘅人 寫新詩都會用典

吓 北島都叫共匪？

啱呀 十分認同唔應該以古為榮 應該考慮最合適嘅手法、意象/典故 咁先係最好 亦都係新詩最理想嘅狀態

係有架 好多呢啲古典詩比賽添
不過真係唔推崇玩呢啲野

利申，最近先接觸新詩，我覺得新詩嘅玩味係我最鍾意嘅部分，例如斷句

又如圖像詩（〈夜店〉）

算吧啦 對牛彈琴
講緊點寫現代意象
又出呢啲懶係大道理 但牛頭唔搭馬咀嘅廢話

劉以鬯認為而啲詩行緊偏門

但我未見過第一首嗰種 又幾得意

咁啲題材係呢啲㗎啦下下都要講家國先係高水平咩你一生都唔會為酒錢女人煩惱㗎？

你就真係晒氣啦
作為一個評論人寫出左對其中既問題
而存在左既問題要解決既人係詩人
佢係詩人 我係評論人
就好比 電影 影評人
作品差結論只會係導演問題,點解決係由佢去

一個九唔搭八 詩都唔多去讀嘅評論人 笑死人
你冇睇返百幾套戲 都唔好叫自己影評人啦

你又知我無,你又犯左我以為呢種主觀情緒

周天派 〈夢想〉

我們走在迷人的路
竟此成為迷路的人

你上面咪講過自己冇乜點讀過新詩

簡單講 即係唔識答 點用古文去寫現代語言

不過係度兜 我係讀者唔使識
詩人先要去諗

由你第一個留言 都知你冇乜創作經驗
唔係話要創作到好叻
就算一個中學生 作首詩 唔太成功 都叫好嘅開始
一個又唔多讀詩 又唔寫詩嘅人 係度講詩
真係唔知你憑乜

係呀 cls
係度耍嘴皮 耍到自己唔記得自己講乜

但我鍾意詩詞囉

你又錯啦

等同聽完廣東話流行曲 又走去扮 classical music專家咁囉

笑死 唉

咁你應該去返詞post

而唔係喺到評論新詩

上面都有介紹過你歸來詩人、新月派etc 你有興趣可以讀完再返嚟討論

個人認為海子可能幾啱你讀

廣東話流行曲還廣東話流行曲
classical music還classical music
專家還專家
錯撚晒

你係咪以為打句「錯撚晒」 「你又錯」 咁樣就叫反駁咗我

古詩都係詩,宋詞都係詞
古詩新詞階我所好
係新詩感覺上比較唔啱,或者日後有緣再見下

問心啦 係度扮人地唔知你幾多料 有乜用
自己讀過幾多現代詩 有冇創作經驗 真係自己知

以為人地睇唔穿 真係好天真

夠晒啦,你既錯係犯左概念上既根本

新詩嘅發展期和興盛期係二十世紀二十至三十年代，那時代的新詩代表人民和思潮(最少代表廣大受過初中教育嘅中間偏上)，是充滿生命力嘅文學。
二戰後嘅新詩一唔能夠成為主流文學的載體、表達當代的思潮、二只是大學裡頭嘅人的玩意。洛夫只不過係同余光中一類，具有修辭能力的文學人，但寫的東西充其量只係學習(模仿)了前人，但對時代和人民並没有太大的影響力，簡單點只係離地野。老實講，二戰後嘅漢語文學基本上是小說嘅天下。二戰以後新詩嘅價值，基本上唔見得比傳統古典文學教授寫嘅古體詩高得去哪兒，基本上只係兩岸三地大學裡頭中文系嘅人互相吹棒。要知道杜甫、李白嘅歌在唐朝誰都能念兩句；唐滌生寫嘅戲劇，六七十年代就算係文盲都會唱兩句，這些能表現一代人、且能具創新力同美感才算得上係真正嘅經典。
而洛夫、余光中、北島之類，不過係果D係唐代仲寫漢賦嘅人、基本上可以不讀。就好似杜甫獻俾唐玄宗嘅三大賦在修辭上很美，但如果你唔係專門研究杜甫，就有讀嘅必要一樣，有時間睇二戰後嘅新詩，不如多睇粵劇，最少呢個部份係屬於香港人嘅文學。

第一首係以前上dcard睇素人作嘅

我鍾意新詩嘅靈動感？其實我都唔識評只係有時睇到喜歡嘅新詩都會有叮一聲嘅共鳴感？？意會咁

所以咪話叫你睇返百幾首
冇人話徐志摩 聞一多個啲已經係最出色
睇多啲上面啲人講嘅詩人 北島 顧城 洛夫 etc...
咁先好黎評囉

未睇又講咁多 唔去了解人地嘅語言遊戲係點玩
咁樣睇野 咪有問題
根本冇乜好拗

大師 至型係你啦 又格律又古文
係咁勁就SHOW出自己既作品俾我見識下,可能我一野俾你感動左 電腦前頓悟

欣賞美
唔洗考牌 純係天性

我覺得現代最有詩意嘅文體，反而係歌詞。如：

林夕 《舊居中的鋼琴》
舊居中的鋼琴，
奏不出的愛恨，
只偏差一個音，
沒法可再覓尋。

其實新詩嚟講仲有好多門派如果真係只讀咗最入門嘅就嚟批評我覺得太以偏概全，唔多錢平

如果唔鍾意叫春詩，其實呢年嚟都有好多政治詩⋯

屌kk wong

我道歉先，我打漏「新詩」兩隻字，新詩的確本身無對仗平仄。同埋我承認樓上貼嘅林夕等人嘅新詩係令人有共鳴同意象，的確唔可以一概而論。

但睇過部分新晉作家寫嘅新詩，真係不敢恭維，一來我完全無共鳴，流於自HIGH；二來言之無物，難有意象。

同感所以我覺得林夕寫詞係好過寫詩，淨係寫詩就埋沒咗佢

所以話你唔只新詩唔識 古典野都唔識

唔學過 唔睇多啲 你連杜甫邊度寫得好 都講唔出
最後只係搬返自己啲主觀口味
根本唔識正經去做文學評論

最少佢成名嘅作品都係以共產黨及其人民嘅角度寫，
改革派共產黨、自由派共產黨、開明派共產黨，全都係共匪，
唔好因為胡耀邦相對鄧小平開明，就忘記佢係共匪嘅本身。
北島不過係一個被相對「左」嘅共產黨派系迫出去嘅共匪，
唔通溫家寶向TIME講民主係中國唯一出路、順民者昌、逆民者亡，就代表佢唔係共匪﹖
現代支拿大學、甚至係香港中文系裡頭嘅教授不少係開明派、自由派，但佢地本身從來冇諗過要離開共產黨嘅……
不一定只有「自由世界」才會批評批判共產黨的……
我見過太多文學上批評共匪嘅文學人、但其內心和行為也不過是個共匪。
雖然本人對金庸是否也該歸類為「半匪」文學家表示某種程度嘅同意就是了。

詩詞講到尾即係共嗚.
多左既係形容詞,係職業間既認同感
你洗唔洗人講果個靚女好靚先至覺我真係靚
自己知架嘛,大個仔啦

一向覺得依家詩真正既出路係歌詞

以前d 詩詞基本上係可以唱架，d所謂新詩基本上唔合樂又唔一定押韻，對於句子結構又無要求，我當新詩只係為詩呢種文體找尋現代化時所行既歪路。

李白 杜甫咪又係文人之間先會推崇
對當時整個民間有幾大影響力 真係好難講喎

又冇幾可可以寫自己母語，自然點自由都好，寫、讀都多咗層隔閡存在
呢點我諗係同台灣、中國好唔同
我自己亦因為呢點，覺得啲用「書面語」（其實即係普通話文法）嘅新詩寫香港景物，無論本身個人幾有造詣都好，都係陌生

而我只願面朝大海 春暖花開

北島係以中国人嘅角度寫囉 唔係以中共嘅角度寫
溫家寶係共產黨統治層，點可以相提並論？

北島有冇發表過啲咩言論 係幫中共先？
如果冇 咁樣真係攞黎屌

「書面語」文法 呢點有道理
所以其實香港人寫野 要點用語言 唔可以搬抄大陸 同台灣嘅詩人

笑死 即係唔識
明架啦

一個影評人 淨係識讚套戲好睇唔好睇
唔識分析邊度拍得好
咁為乜要睇你評論
個個大個仔都識分呀麻

連登見句忽有想,6月17晚 MON前

大便的離去，是馬桶的追求，還是肛門的不挽留?
我想了很久,
答案或許是屎與肛門之間的停留
剎那間
我竟分不清該意念中到底想要的是那一種需求
手搭上廁紙輕輕一抹 是那說不出的溫柔
拉褲 扣鈕 拉把手
洗手盆中用水涮走種種的憂愁

so?

又係呢啲老套野
自己寫首鳩野 以為咁就證明到現代詩差
其實只係證明到自己無文化

訓教了 夜 沙腰啦啦

唐代詩歌基本上係唱嘅，係當代算係大眾文學，係唐代基本同當代流行曲無異。
特別係以初唐四杰、李白一類人寫嘅詩歌，不單受上層權貴認識，更受普羅人民所知曉。
如果李白嘅詩歌只有宮廷文學，就唔會出現「桃花潭水深千尺，不及汪倫送我情」嘅「贈汪倫」，汪倫只係一個普通人家，就係千年以來文學史上嘅共識。「贈汪倫」本身就係李白本人寫一首詩比平民FANS
唐代嘅上層文學係「賦」係亳冇生命力嘅文學。
如果講唐代文人間推崇嘅詩人就算係「王維」一類嘅宮廷詩人，其文學價值就在於表達「統治階級」嘅思潮，但最少表現了一代裡嘅一個階級。
至於「影響」方面，應更多集中關心大眾如何影響了文學，文學代表了大眾。文學往往只能影響後來嘅文學家，而更少的影響力了當代人。
正如︰因為香港人有漢族認同嘅思潮才出現了金庸嘅漢民族定位小說。
而相當因為港人對共匪嘅懷疑才有倪匡嘅反共反極權、但卻從來帶動不了香港人對反共嘅熱情。

我諗你搞錯咗詩個定位從來詩都唔具備對普羅大眾嘅影響力

現代人多咗識近體詩都只係因為成千上百年嘅研究同沉澱 再加上教育制度嘅推廣先顯得普及咗

若果要講影響力 我建議你去睇marvel

至於美感都要睇觀點與角度先至少我覺得北島講文革啲詩幾鏗鏘有力先

樓主其實可嘗試自創
遠有曹丕七言詩
近有胡慧盈《百字令》微情書（中文大學獨立時代中文電子雜誌社「不盡紅箋相思意——微情書大賽」一等獎作品）
單係菱形排列既文字，已經顛覆一般詩詞形態既概念
除左押韻，倒轉黎讀都通順
老實講真係大開眼界，可能只係小弟見識少

冇架喎 有時影響力係睇你有幾大話語權 同當時人識路識野
藝術家總有機會係現世懷才不遇
正如梵高咁 都係死咗先被人推崇

你都話金庸受益於大中華氣氛啦
你係個一代 都冇計
做作家 只可以 keep住寫多啲你心目中嘅貼地野
後世先有機會見到有冇料到

我又唔至於憎新詩，好似余光中同鄭愁予嘅新詩都幾識得睇，但我都係鍾意古詩，自己間唔中都會寫下，幾好玩

我覺得係因為新詩門檻低先會良莠不齊

呢首陶傑喺光明頂有提過，呢首啲比喻唔錯

精彩各異，寫古詩嗰陣好似畀前作嘅image束縛，要諗新意象難好多

多謝巴打分享 幾好睇 大開眼界
有諗過自創 但目前仲未有呢個能力

對胡適嚟講，如果只睇到格律只係詞匠嘅表現。

得犀利嘅意象先可以超越時代，其實唔少新詩都精彩

呢首dse文學要考

同意應該關心大眾影響文學 但唔認同文學必要即時地影響大眾

尤利西斯當初都係備受質疑 都係後來先有人認真咁去審視佢嘅價值 到今時今日先係一本必讀文學巨著

同埋其實今時今日日本都係將純文學同大眾文學分得好清 咁純文學嘅著作係唔係必然影響到日本人？唔見得。直木賞嘅作品又係唔係一定影響到日本？更加唔見得

據我所知就冇分新舊詩，但有各種韻腳或者重音，某啲pattern就適合某啲文類。

英文詩喺20世紀初就好多想打破韻律嘅詩作，但佢哋想顛覆嘅唔只係詩咁簡單而係成個社會，想了解多啲可以睇Wyndham Lewis嘅Manifesto或者意象派詩人Ezra Pound嘅作品。

當然我而到援引小說作例可能會有多少不恰當 但連更普遍嘅小說都做唔到 點要求更小眾嘅詩去做？

我都覺得新詩喺香港推廣有啲難，因為新詩常用嘅語言唔係我哋嘅母語，context同以國語或普通語為母語嘅社會唔同，除非我哋創造廣東話嘅新詩

講得好
好多人推崇古詩 咪又係寫返花花草草 月亮
毫無新意

一、北島早已回國，好地地一個出走嘅自由人，又寫過咁多所謂嘅「自由思想」嘅詩歌，做咩返匪國﹖
二、絕非只有寫樣版戲嘅才算共匪文學人，但凡熱愛、留戀、意圖改革匪國嘅人不過都係匪。
三、所謂嘅天安門學生、什麼八六、八八思潮，這群人從根本上係愛這個基於謊言嘅「中華民族」，佢地不過係要求以共產黨為主體嘅改革，本質上係同康有為没有分別。北島就係八九後寫過幾首「自由願望」同控訴鄧小平政府嘅詩歌，佢同肥媽、譚校長之類去唱民主國聲獻中華基本上係冇咩分別。
四、北島寫過幾首嘅「反動」詩歌令佢吃盡苦頭，也不過係時代讓佢寫，但如果佢唔係共匪詩人，係一個真正有骨氣嘅民主詩人，做咩係習近平新時代回國講學賺人仔呢﹖

睇胡適嘅歷史背景，晚清唔少學者頂唔順乾嘉時期考據學嘅末流（呢啲末流治學嗰陣要每個字都希望有出處，但咁會變咗太瑣碎同唔實用），相信咁係胡適等人希望詩唔好有典故嘅原因。

ching可唔可以share幾個最垃圾嘅嚟俾小弟睇睇

支持建立民主中國==支持共產黨

咁係唔係幫襯金拱門==小粉紅？

滑坡謬誤得有點勁

其實用古詩同新詩作對立，去批評一種「文體」係相當奇怪
文字既價值係在於其內涵，多於係佢既載體
「詩以言志，文以載道」，唔同既文體可能會適合表現唔同既訊息
但去評價一首作品既文學價值，絕對唔應該從文體切入

我同意好多新詩言之無物九唔搭八，但大家見到既古詩古詞好似好用詞精煉意境萬千，呢個其實係文學歷史去蕪存菁既結果
即使係一D 好現代化既文體例如流行歌歌詞，所表達出既概念意境都可以好有文學性，甚至比好多古詩新詞更有「詩意」，e.g. 夕爺Wyman d歌詞

所以大家與其爭論古詩定新詩邊個威D，倒不如分享多D 大家喜歡既古詩新詞，咁會更加有討論價值

利申：理科丁丁，識少少扮代表

另外想問若果北島係共匪

郭若沫係咩？

我自己係prefer讀古詩多啲，間唔中都會寫下（貪佢意象簡單同瑯瑯上口），但我明白新詩都有唔少精彩之處。

我前嗰排諗緊有冇可能喺古詩引進一啲新意象，於是讀咗啲李賀嘅作品，睇完解釋係覺得精彩，但又覺得係都要將超複雜嘅意象塞喺十幾廿個字度又何必呢對古人過度迷戀真係冇益，好似而家睇柳永嘅詞好靚但當時嘅人嫌佢俗咁

其實冇乜好爭

連高登仔十年前都只係「我係中國人呀屌」，點怪得三十年前嘅人要「建設民主中國」

讀古詩有個好處係而家見到嘅都幾乎係經得起時間考驗嘅作品，但覺得呢啲作品就係全部就冇必要

分享多一首我幾中意既作品

如歌的行板 瘂弦

溫柔之必要
肯定之必要
一點點酒和木樨花之必要
正正經經看一名女子走過之必要
君非海明威此一起碼認識之必要
歐戰，雨，加農炮，天氣與紅十字會之必要
散步之必要
溜狗之必要
薄荷茶之必要
每晚七點鐘自證券交易所彼端

草一般飄起來的謠言之必要。旋轉玻璃門
之必要。盤尼西林之必要。暗殺之必要。晚報之必要。
穿法蘭絨長褲之必要。馬票之必要
姑母繼承遺產之必要
陽台、海、微笑之必要
懶洋洋之必要

而既被目為一條河總得繼續流下去
世界老這樣總這樣：——
觀音在遠遠的山上
罌粟在罌粟的田裡

作品影響唔到或冇乜影響當代人都未必冇價值嘅，就好似古希臘羅馬文化之於文藝復興，同漢學加宋明理學之於之後嘅學術爭論

俗塵渺渺 天意茫茫
將你共我分開
斷腸字點點 風雨聲連連
似是故人來

陸遊 洗腳詩
老人不復事農桑，點數雞豚亦未忘
洗腳上床真一快，稚孫漸長解燒湯

講返先，仿古呢個concept 唔好，通常好格硬，但無人提出過仿古，由頭到尾都係你講。
用古體詩形式黎寫現代事亦可以，why not, 人地寫得唔好者，而且無人叫你成日寫花花草草呢d舊題材。
但唔好為左諗新題材，夾硬諗新既形式係新詩到。

可以參考下#257篇文

點會無人提出過仿古？
唔係唔寫住「仿古」 就唔算提倡仿古喎

前面個影評仁 咪話「係有料既應該寫宋詞」
跟住佢解釋話 要寫野寫到有宋詞味

你講呢啲大道理 好似好岩咁
但我好懷疑你有冇睇過啲而家古典詩比賽點寫先
你又睇過幾多新詩黎比較古典詩寫現代意象先？

你舉唔舉到 而家有咩古典詩寫現代意象 係寫得好好先？

我唔清楚李杜對當時人嘅影響有幾大，但一定大過而家，因為要影響大眾，一定要滿足娛樂或者消遣嘅目的，通常一樣文類（當然有例外）要冇人再在意先會得返研究價值。

好似牡丹亭出嚟嗰陣冇人會用學術角度研究佢咁（喺紅樓夢入邊林黛玉睇完仲要畀人鬧，因為本書好俗），係後人先攞佢嚟研究。

所以如果你想研究而家有乜嘢影響緊民間嘅文類，可以研究流行曲同電影甚至係meme。

瘋狂量詞
一 一 一 一 一 一
改左會好少少

麻麻地余光中，靚係好靚，又有意境，
但覺得有啲長氣。
反而鍾意睇短詩。

唔講用辭
淨係內容本身都好on9

大過而家冇咩出奇
大家嘅社會環境都唔同

杜甫都係死後先愈來愈多文人推崇
所謂「唐人學老杜，唯商隱一人而已」（(葉少蘊《石林詩話》)）
呢句野可能有啲誇張
但或多或少 都見到杜甫唐以後多人推崇

我根本唔同意 以一個作家佢當時嘅年代嘅影響力 去完全論斷佢嘅價值
好多時你要寫咗出黎先 去到後世先受人推崇

啱呀，唔止文學，咩領域嘅經典都係跨時代而潤物細無聲架嘛

越嚟越多呢類詩，夠短好適合做晨間讀物

被受質疑不代表不代表大眾，正如周星馳電影在九十年代並認為下流低級，但並不影響它代表大眾。所謂嘅巨著同經典，基本上都經歷過，受大眾歡迎/發掘(被發掘時間可以晚於發表時間)，然後到被長期討論、到最始經歷時代嘅考驗。
但所謂嘅純文學，就連宮廷文學都不如，漢樂府寫得再好都不及古詩十九首；王維如何也比不上李白。
全唐詩十餘萬首詩，值得細讀不足千首，當代受歡迎，如果經驗不了時間考驗就算不上經典。
影響不了人民嘅作品始終係絕大多數。
而且，一般讀文學嘅人可能受到做題習慣影響，經常諗一部作品如何影響當時及後世。
但如果你諗清楚文學影響力唔到社會，而係社會影響文學。文學本身就係市場產物，越能引起共鳴、就越多人睇、越受關注，然後再經歷時間考驗變成經典。
正如，因為日本有好多NEET、草食男，才有異世界文學；而不是因為有異世界文學才令社會出現NEET……
而因為異世界文學賣錢，所以舊嘅異世界文學影響了新嘅異世界文學，但對日本嘅社會現況做不了多少影響。
而往往現代所謂嘅純文學，就不過係修辭之工罷了……
因為受不到大眾(或某一較大族群)歡迎或者說誰的共鳴也引不起，然後就跟人說什麼曲歌和寡什麼的……
一般有實力嘅作品，除了因為某些原因而無法出版或發行外，十年內也會得到闗注罷了。

其實可能係氣氛營造嘅一環嚟表達一種孤寂嘅環境

而今識盡愁滋味，欲說還休。欲說還休，却道天涼好個秋。
睇開啲啦

欣賞美的確唔洗考牌，
但對美嘅追求、個人修養同造諧係靠經驗累積，
一知半解就妄下判斷未免對其他美好事物太唔公平啦。

題外話，西方有好多頂尖現代詩，
泰戈爾、辛波絲卡、魯熱維奇，
好多值得睇，好多中國近代作家都係由西方作家攞靈感去寫新詩。

呢啲真係拎黎笑下 搞下笑嘅野黎
不過你咪當下啲詩人無聊自娛 其實冇乜野

詩 其實唔一定要寫美嘅野
甚至可以寫醜嘅野
根本欣賞一首詩，根本不必係欣賞當中嘅「美」，意境之類嘅野

樓主鍾意果D叫 絕句(Quatrain)

古代版shitpost

你令我諗起西西首《可不可以說》
其實當時睇只係欣賞緊首詩入面嘅童趣
可能才疏學淺，未試過係古詩感受到同一種情懷
（可能根本唔應該咁比較）

〈可不可以說〉 西西

可不可以說
一枚白菜
一塊雞蛋
一隻蔥
一個胡椒粉？
可不可以說
一架飛鷹
一管椰子樹
一頂太陽
一巴斗驟雨？
可不可以說
一株檸檬茶
一雙大力水手
一頓雪糕蘇打
一畝阿華田？
可不可以說
一朵雨傘
一束雪花
一瓶銀河
一葫蘆宇宙？
可不可以說
一位螞蟻
一名曱甴
一家豬玀
一窩英雄？
可不可以說
一頭訓導主任
一隻七省巡按
一匹將軍
一尾皇帝？
可不可以說
龍眼吉祥
龍鬚糖萬歲萬歲萬萬歲？

仲有林嘉欣讀詩j死

顧城死忠留名
特愛佢後期癲癲哋既作品

後期嗰啲睇唔明未去到個境界

其實應該係兩種可能性都有

冇五四文學 又焉啟發今時今日白話、乃至粵語入文？

當然當時嘅時代背景都促使五四運動出現 但五四文學出現喺五運動並唔係必然 正如六四冇六四文學 辛亥冇辛亥文學一般

若果社會必然影響文學 咁川端康成唔會寫得出雪國

我認同純文學應該要貼地多少 但唔應該放棄對藝術/美嘅追求

文化同文學是兩回事吧﹖
文化/哲學是屬於思想工具，你讀了資本論就能用其思想制定政策和方針。個人唔認為，笛卡兒讀了荷馬史詩而引起它對沉思錄嘅創作。
較先嘅文學經典一般只影響到較後嘅文學經典嘅結構、敍事方式、修辭風格，但左右不了佢嘅思想主體。
希羅文化影響文藝復興主要係思想工具，就是科學、數學嘅基礎理論。
思想工具(如︰科學、數學、哲學、社會科學)一般不是因為有大眾嘅共鳴而成為經典，而是它們自身嘅正確性。相反，往往是基於一人或一少撮人嘅想法而影響了大眾。
而文學則完全相反，因為有共鳴才成為經典……
誰告訴你，希臘悲劇啟發了康德寫純理批判?

好多詩我都未夠境界睇得明
但我剩係覺得佢用寫簡潔得嚟意境好深
簡單一兩句滲出嗰種孤獨感又特啱我口味

麥田
你在很多個中間看我
看過
你很小
閉上眼睛的時候 很藍

我知道你在一本書里站著
前邊有木板

怎麼也不知道
春天 看不見 只有一次
花全開了
開得到處都是

後來就很孤單

最尾嗰句 簡單但強而有力
有種面朝大海春暖花開既絕望感

即使睇唔到好似風馬牛不相及嘅作品嘅關連，我覺得都冇必要將文化同文學互相分開，有時可以好明顯睇到互動嘅結果，有時互動係好曲折，我嘅意思只係各時代思想會互相影響同發明。

仲有共鳴同影響都可以好含糊，只不過文學同科學唔同嘅係前訴諸感情多啲，但佢嘅功能仲可以啟蒙人。

況且科學同文學都可以互相影響，例如現實主義嘅出現同相機出現有關，唔少以前嘅科學家都同時係哲學家，哲學同文學關係又可以好緊密。

唔使分到咁細嘅

好撚柒慘不忍睹

一、元劇、明清話本小說，本身就係一種白話化，新文學運動本身係白話化嘅一個過程。必受教科書影響，把新文學運動想得美好。
二、本身所謂五四文學，是一場政治運動、多於文學運動，有没有五四文學，受歡迎嘅作家都會用白話文。真正文學運動係冇人創作理論再鼓吹，正如周人唔會先訂立四言、對偶等創作理論，再去創作詩經……請放棄教科書吧！
三、政治事件係歷史嘅時間分割，本身只能一定程度代表社會現況。社會現況往往並非政治事件所能描述，而大眾嘅共鳴更不應該跟某一件政治事件完全掛勾。政治事件往往只能與某一作品連繫，而非整段時期嘅文學。
四、三十年嘅日本本身就有大量支持民主同和平嘅政客，如果認為所有日本人都係軍國主義，證明你對日本近代史嘅理解只來自中國史或中國人寫嘅日本史或世界史。
五、雪國本身主題係妓女(或者低下階段)嘅痛苦，完全表達了世界經濟大蕭條下日本嘅經濟慘淡。

宋詞元曲咪姐係古人既Pop

次次講新詩 總會有人用呢招黎插
好難頂

標準文學三板塊︰詩歌、小說、散文
雖然散文可以包括所有詩歌或小說以外嘅文字……
科學本身係哲學嘅自然哲學，
所以無論你讀咩科Doctor of Philosophy.
請注意讀文學，唔係文學家，而係研究文學的科學。大多研究文學嘅人都不是文學家，文學家係大學裡邊通常係駐校作家。
按文學同科學發展脈絡，兩者嘅關係比較集中係研究者同被研究者呢方面。

我冇否認過五四運動係白話化嘅過程，但唔代表某個點上必然會湧現大量優秀嘅作家同作品。正如你唔會評五四前作品（如鴛鴦蝴蝶派、星期六雜誌等）嘅藝術價值高於五四至二戰期間嘅文學作品

文學作品嘅價值可以嚟自社會 但未必嚟自社會

五四文學未必寫五四 若然六四、辛亥要有代表文學作品出現 都未必要寫六四/辛亥，最重要嘅係佢嘅思想同手法。蕭紅寫嘅唔係戰爭帶嚟嘅苦 而係嗰個時代身為一名女性嘅苦。咁唔可以話完全同社會有關，但亦唔見得完全同社會現況有關。

雪國寫緊嗰陣先啱啱佔領咗滿州國、統制派權傾朝野，何來大量支持和平民主？或者有嘅，但同目前中共一樣咁解。喺咁嘅政治環境下都叫受社會影響？似乎你須要多啲證據

吓雪國入面島村每次去到 駒子都勁忙島村重要靠祖產就可以輕鬆渡日晨悲傷可能係悲傷嘅，但唔係基於經濟因素囉

絲打我地口味好似
我都有睇假牙，少少鹹多多趣新詩代表

另外好難得有講新詩嘅Post(好似係)有啲想分享吓
我幾鍾意顧城〈一代人〉
韓今諒都唔錯《一顆蘋果宣布成為星球》
其中一首〈女朋友〉
女朋友
像一首詩
你不能跟一首詩
講道理

仲有另一首，可能比較符合大眾眼中嘅新詩(有意象有餘韻)
〈路燈說〉
告別就是
先離開的人
影子拖在地上
很長很長

我引用韓今諒講詩，佢呢段講得幾合我意
「畢竟，有些詩寫的時候就沒有正襟危坐，讀的時候也不必沐浴焚香，最好俯仰皆是唾手可得，最好茶餘飯後枕上廁上，剔牙時有詩，摳腳時有詩，給千篇一律的日子命名，都可成詩。所以我說啊，我寫的是生活，過的是詩。」
所以有巴打話林夕詞好似詩，我認同，因為林夕有時用寫詩嘅手法填詞，所以抽走首曲淨係睇詞都有味道，都係佢嘅詞獨特之處
也斯寫嘅詩好多都係取材自生活，前面嗰篇講香港嘅亦都係喺好短嘅篇幅描繪香港人嘅生活面貌
台灣嘅話幾鍾意林婉瑜，寫愛情相關嘅詩幾好

其實有興趣可以follow吓Facebook page 晚安詩，有時特別日子會有特別嘅詩

咁講無意義 要搵新詩都有精選集
講到底好多人都係求其作個理由，反正都係立場行先
經典、傳統個朵夠大嘛，同人講實無死

舉例有問題 文藝復興離唔開古典文化 何來「影響唔到當代人」？

有d垃圾既一睇就知（好似非台引果首）
以下高啟依首所謂名作，你地就根本分唔到：

瓊姿只合在瑤台，誰向江南處處栽？
雪滿山中高士臥，月明林下美人來。
寒依疏影蕭蕭竹，春掩殘香漠漠苔。
自去何郎無好詠，東風愁寂幾回開。

唐詩宋詞嘅精選係講緊差唔多成一千幾百年個data base差成十倍八倍

佢唔係講緊有啲古希臘/古羅馬文化未必對當代人影響好深遠咩

你邊度見到「有d」依兩隻字？

作品咪係文化嘅一部份
咁有啲文化咪等於作品(無列明數量)

呢首咁嘅野 整出黎
實大把人又話有意境 正呀 又對仗 又疊字

晚安詩以前有追，但唔係時時中就少望了
遲下睇下韓今諒先，女朋友幾有趣，
最近重讀緊辛波絲卡，
一讀再讀的經典

對比林婉瑜，鍾意連俞函啲愛情詩多啲，
連個種m特質由內裡滲出嚟

《縫隙》
很冷又飄雨的時候
總希望有個人像挾持人質那樣的
抱緊我不放
好像
我就是他的命運了

佢解得幾好，我認為生活組成詩，
詩又成為生活一部分。

中學生好中意咁樣：講完一樣野，就要補個「其實我講既係一小部分」、「其實我想講既係」。其實無重點，只係為嘈而嘈

乜根本唔係討論，係煩膠

文藝復興離唔開古典，依樣係常識。
而一個白痴都知唔係「所有」古羅馬既文化產物都會對彼特拉克有影響，一張古羅馬廁紙對的確莎士比亞無意義。依樣唔洗勞煩你指出。

尤其係老毛都讚過，嘩，毛魔都中意，實係神作啦

「在查到這首詠梅詩是高啟所作后，他大為贊賞，不僅重新書錄了全詩，而且在詩前注：“高啟，字季迪，明朝最偉大的詩人。」

舉例有問題 唔係所有古羅馬文化都對文藝復興有影響 何來「古羅馬廁紙係文化產物」？

得 你岩

講真 你叫啲人解呢首有乜好
都係講唔出啲咩
最後咪又係流於主觀口味

先唔講咩梅花本身都好老土
一早王安石寫過
當然，啲人又話乜乜用典好高明
根本講唔到有乜技巧
最後大概吹奏返咩好超逸乜乜成，咩高士美人
根本唔係文學賞析

中學生好中意咁樣：拋完一樣野，就要講句「啱呀」、「冇錯」。其實無重點，只係為嘈而嘈

乜根本唔係討論，係煩膠

古羅馬冇廁紙，依樣係常識。
而一個白痴都知唔係「所有」嘢都由古羅馬文化所衍生，我啱唔啱無意義。依樣唔洗勞煩你指出。

掂喎巴打原來你係喺到整萬能key
完全睇唔透走得好前

根本全首詩淨係用典多
你話有乜特別出色 就真係睇唔出

「雪滿山中高士臥，月明林下美人來。」依句所謂名聯本身就好堆砌
（睇下杜甫首和裴迪：「幸不折來傷歲暮，若為看去亂鄉愁」，一個寫詩，一個砌字，已經可以睇見）

不過算啦，正正經經講都會有盲毛黎狙擊

--
和裴迪登蜀州東亭送客逢早梅相憶見寄

杜 甫

東閣觀梅動詩興，還如何遜在揚州。
此時對雪遙相憶，送客逢春可自由？
幸不折來傷歲暮，若為看去亂鄉愁。
江邊一樹垂垂髮，朝夕催人自白頭。

原文網址：

係堆砌架

高士臥 同咩美人乘月 係用典架麻
咁古人黎講 用咁多典
嚇到人呀麻 啲人覺得梗係覺得讀書多 先識呢啲野 好有才學呀
根本係呢啲咁嘅心理聯想，先有人覺得用典係勁

仲有佢啲疊字 我都唔會特別推崇
啲人又係好鐘意 j 疊字，e.g. 聲聲慢個啲
咁你聲聲慢都算 砌到咁多組有意思嘅疊字
普通用下疊字，真係好普通嘅技巧
（你睇下李克勤唔多識填詞 都係度寫首深深深 都知呢啲野 唔多考文字功力）

其實古詩係正 精練 到位 典雅又好聽 品評又有標準
我覺得詩原意係抒發情感 古詩就好似著得整齊得體既西裝咁 點都靚靚仔仔同時人人都可以有唔同風格

新詩就好似隨意咁著咁 無曬規矩所以自由度好大
但你會見到好多人都係鳩著衫 亂撞色 僅滿足自我過下引，所以外人睇落咪唔識欣賞，但有時真係有人襯得好好睇，taste呢樣野人人都好唔同，又有時d人係特定著俾自己條仔睇，係私人d既，咁又係唔同講法。

高啟一聯用典，用今人既句法，就類似「梅花好似黎明咁型，好似幅畫咁靚」，咁樣一睇大家可能明白係邊一回事

頂多係，佢搵到比較切合既典故，但依兩個典故係舊詩入面其實已經算俗調。依個俗調，用今人既句式，就類似今日歌詞入面會有「我愛你，愛死你」咁，聽到都覺得肉麻
（當然高啟未廢到依個地步，但絕唔算係好）

而乜野係好既用典，如黃庭堅：
「君詩如美色，未嫁已傾城」
「朝雲往日攀天夢，夜雨何時對榻涼」

第一句精警，第二句情至。用到唔會有拋書包既感覺，咁先係技巧。

「君詩如美色，未嫁已傾城」

呢句點解正 啲人又係應該解唔出
咩美色 傾城 其實用到爛嘅野
佢好在呢度有啲推陳出新 係拎黎形容詩
不過呢一點未夠盡，佢串連到下一句 「嫁作蕩子婦，寒機泣到明」
咁樣玩算真係有創意

好多野其實唔洗點樣引用名人去撐 淨係拎接近既對照就一清二楚

詞正正係最接近到新詩呢種文體
韻律，節奏甚至畫面都可以輕鬆屌打

新詩既問題正正出現係呢d 方面上

以白話音填上英文詩再用中文翻譯出黎

聽上去讀落黎成件事錯晒

好d 既情況可能會變成句子或是金句

更多既變成左夾硬堆砌

大佬，無人引用名人去撐
講緊你睇得一兩首一知半解學人去評論呀
不如睇多啲先 真係同你解都廢事

補充返少少，以白話音填英文詩再用中文翻譯？
你知唔知你講緊啲咩
媽呀好柒呀

多少同意 要傾就舉實例 唔好印象行先
唔係根本係亂嘈

字面上咁解囉,

老實講呀 我係專登引黎撚化啲印象派

如果一個人讀返咁上下，有基礎認知先黎反
咁絕對值得尊重好多
根本呢度好多係度自欺欺人
求其望過兩眼啲現代詩 稱唔上「讀」
（所謂「讀」詩 ，就算唔講你識唔識當中點賞析先，
好多時都要唸出聲先稱得上係讀)
就順口開河評晒「大部分」嘅詩

拎黃國彬 鐘偉民啲詩黎睇
都唔會話係新詩一定係「以白話音填上英文詩再用中文翻譯出黎」咁誇

好難頂，我發現大多自稱古文派都係咁
佢地成日舉近代一兩首最最廣為人知嘅例子就話新詩係咁，大佬，古文都十鳩幾萬個流派啦，
派派都一撚樣咩。
所謂咩「白話填上英文詩再翻譯」，睇到我一頭霧水，淨係舉外國詩人譯作，好多都無咁嘅感覺
內容又淨係以為識得叫春，唔係以為上下Fb ig見到兩句長短句等於叫春下話？

單舉外國詩人辛波絲卡《一見鍾情》做例子，人地可以好意咪深長咁去解釋緣份，用字簡潔、接近口語化嘅寫作令篇文易入口又富節奏感。

「一見鍾情
他們兩人都相信
是一股突發的熱情讓他倆交會。
這樣的篤定是美麗的，
但變化無常更是美麗。
既然從未見過面，所以他們確定
彼此並無任何瓜葛。
但是聽聽自街道、樓梯、走廊傳出的話語——
他倆或許擦肩而過一百萬次了吧？

我想問他們
是否記不得了——
在旋轉門
面對面那一刻？
或者在人群中喃喃說出的「對不起」？
或者在聽筒截獲的唐突的「打錯了」？
然而我早知他們的答案。
是的，他們記不得了。他們會感到詫異，倘若得知
緣分已玩弄他們
多年。
尚未完全做好
成為他們命運的準備，
緣分將他們推近，驅離，
憋住笑聲
阻擋他們的去路，
然後閃到一邊。

有一些跡象和信號存在，
即使他們尚無法解讀。
也許在三年前
或者就在上個星期二
有某片葉子飄舞於
肩與肩之間？
有東西掉了又撿了起來？
天曉得，也許是那個
消失於童年灌木叢中的球？還有事前已被觸摸
層層覆蓋的
門把和門鈴。
檢查完畢後並排放置的手提箱。
有一晚，也許同樣的夢，
到了早晨變得模糊。
每個開始
畢竟都只是續篇，
而充滿情節的書本
總是從一半開始看起。」

其實比較古今無咩意義，唔同歷史背景比較嚟為咩？等於無人會用古典音樂去同現行音樂比較，
即使有，只係個人喜惡而無優劣之分。

同埋呢到好多人俾咗建議叫佢接觸多啲，但佢咁抗拒，點樣可以好好咁欣賞文學世界嘅變幻萬千呢。

舉例？

我成日都叫人讀下外國詩架
我懷疑班古典撚直情當中國古典詩係古今中外最高級嘅詩添

如果死執唐詩個種格律
咁根本唔會明點解外國詩會玩跨行句
當然佢地多數當呢啲跨行 係啲傻仔野
根本佢地好多時讀中國古典野 讀到有好大嘅障礙
令到佢地冇法謙虛地去欣賞外國嘅野

「咩用翻譯出黎
聽上去讀落黎成件事錯晒」
根本係好好笑嘅講法
杜甫啲詩 就算翻譯咗做英文 都係有好多外國文人推崇

用杜甫《江南逢李龜年》呢首詩
《江南逢李龜年》
岐王宅裏尋常見，
崔九堂前幾度聞。
正是江南好風景，
落花時節又逢君。

下面係 Stephen Owen 嘅翻譯
英文翻譯
In the lodges of the Prince of Ch'i
I saw you commonly,
And heard you so many times
in front of Ts'ui Ti's halls.
Right now, in the finest scenery
of all the Southland,
And in the season of falling flowers,
I meet you once again.

講咩「翻譯出黎錯晒」嘅人
肯定睇唔出呢個英文翻譯版本 有咩值得欣賞
（Stephen Owen正正用呢首詩去講
讀詩有時唔係欣賞文字有寫嘅野，更多係去睇文字以外嘅野）

自己對古詩認識唔深 讀書時讀過下
大個咗只喜歡紅樓夢
曾經好迷宋詞，細個覺得個種傷春感秋寫到入肉
後來發現越簡單嘅作品越有讀味
好多都寫得極好。

開始睇外國詩會感嘆人地80/90年代已經玩得咁前，政治詩又唔只流於探討階級、愛國主義上頭，而係有好多種面向，可以探討我地無法逃離政治、對共產、資本主義批判，用嘅意象又係從來無諗到，唔再只流於花草樹木（當然我真係睇得唔多）

又要舉例，唔舉例啲人又認為我地鳩噏：
《灰色地帶》 魯熱維奇

也許插畫是最純粹的
繪畫形式
因為插畫是被
純粹的空無填滿

這也就是為什麼
插畫生來就比
雷諾瓦的畫
更接近絕對

德國人說
weiße rose和rote rose
對於不懂德文的人來說
玫瑰
不是「rote」也不是「weiße」
只是一朵玫瑰
但是如果有另一個人沒聽到
玫瑰那個字 那他手裡拿的就是
花或者菸斗

中國近代現代詩人真係好有遠見同修養，
好多借鑑左外國寫作手法，
甚至將佢地以實驗形式融合中國新詩，
好多時仲青出於藍而勝於藍。

你令我諗起讀村上春樹居然唔讀賴明珠譯本

其實詞有詞牌，
由作嗰下已經預左係唱出黎，
所以一定要對韻。

嚴格黎講，佢俾新詩捉音捉得更緊。

至於點解睇落唐詩宋詞會經典咁多？
大佬呀，唐詩宋詞過左成千年，
真係垃圾嗰堆一早失傳晒。
新詩講緊一百年都冇。
過多一千年睇下重有幾多垃圾可以留低？

而且元朝以後，文人已經由詩向文進發，
由元曲到章回小說，
四大名著全部都係明朝以後寫成。
人地已經比緊武了，你重係逐招睇人地點打？

我推介呂永佳本 《而我們行走》詩集
佢寫好多有關城市意象的詩，講城市的孤獨 人與人之間的冷漠 作為本土詩人，佢啲詩意象豐富，文字凝練，有啲跳脫但不難理解

佢啲詩氣氛渲染得好有畫面 非常詩意

詩名：天橋上看風景

深夜的時候，熱風依舊吹過馬路
紅燈不再是紅燈，電車路上再無電車
崇光百貨不再是崇光百貨
廣場上的大鐘無人再看
深夜的時候，它們已經失語
時間彷彿被拉長了
街道彷彿懂得成長
我們找回自己的臉和眼睛
在深夜悄悄滑下
走上駱克道、波斯富街
在那還亮的天橋上，躲雨、安靜地等待
點菸，些微寂寞。
而我們，突然憔悴

游泳池最深處有七歲孩童的夢
床頭的燈永遠不會關上
像是夜裡的流螢照亮寫滿秘密的白牆
那遠遠落後的自己就在眼前

何時我們的勇氣只足夠抵擋一夜的冷鋒
即使沒有攔路的車
我們還是要走到更暖的地方
其實我們並不需要，每天尋找和反省
像咬着一根麻繩，拖着一頭牛
我們只有單薄的身體、凌亂的感官
我們不過像櫥窗裡的塑膠人像
等待陌生人為自己穿上他們喜歡的衣服
等待過路的人在自己的身上
投射與自己無關的欣羨目光
最後皮膚因退化而僵皺
像硬掉的記憶，等待脫落

是的從來沒有不是失語的時刻
我彷彿在電車軌上的電線行走
伸出雙手，勉強平衡
並沒有鼓起勇氣張開眼睛的時刻
卻時時想像腳下的深寒、顫抖
有時我聽到叫我走下去的聲音
有時聽到叫我歇一會的聲音
有時我彷彿聽到七歲時潛入泳池底部
輕輕吐出的志願；有時我彷彿聽到親人的笑聲
有時希望自己像斷線風筝，只知自由不知掉落
有時我妄想自己是一隻烏鴉，完全地融深夜裡面
有時我渴望長出鷹的眼睛，但卻是一隻懂得微笑的鷹

我們還在無人的天橋上面
靜聽逐漸頻密的腳步聲
世界不會因為誰而停下
電車在總站為了明天而蠢蠢欲動
我們總是渴望，跌進晨早的光線裡
在那最柔和的藍色中得到安慰
明知道枯萎，也希望明天會開出一朵透明的花
在那薄如蟬翼的花瓣上面
奢想刻下不變的筆跡──只是我們太疲累
還在那亮着的天橋上面
看着風景，然後選擇遺忘
坐着、麻痺，最後溜掉知覺

呢個網有詩評

好多人以時間作出發點幫新詩去解釋
唔講宋元明清
就拎近代小小既黎分析

別後平安否？便相逢、淒涼萬事，不堪回首。國破家亡無窮恨，禁得此生消受。又添了、離愁萬斗。眼底心頭如昨日，訴心期、夜夜常攜手。一腔血，為君剖。
淚痕料漬雲箋透。倚寒衾、循環細讀，殘燈如豆。留此餘生成底事？空令故人僝僽。愧戴卻、頭顱如舊。跋涉關河知不易，願孤魂、繚護車前後。腸已斷，歌難又。

隻隻字都識 每句都有節奏，屌打新詩

新詩自由度高 賞析比較無從入手

有一首我好鍾意

《煩憂》戴舒望

說是寂寞的秋的清愁
說是遼遠的海的相思
假如有人問我的煩憂
我不敢說出你的名字
我不敢說出你的名字
假如有人問我的煩憂
說是遼遠的海的相思
說是寂寞的秋的清愁

夏宇
腹語術

我走錯房間
錯過了自己的婚禮。
在牆壁唯一的隙縫中，我看見
一切行進之完好。 他穿白色的外衣
她捧著花，儀式、
許諾、親吻
背著它：命運，我苦苦練就的腹語術
（舌頭那匹溫暖的水獸馴養地
在小小的水族箱中蠕動）
那獸說：是的，我願意。

以前都鍾意寫新詩同埋投稿
秋螢執左後, 都好似再冇詩刊

文學賞析 淨係拎首野出黎 打句屌打乜乜
真係得啖笑

同呢啲傻仔解咁多做乜呀 所以真係直接屌唔使俾面

仲有聲韻詩刊呀

投下犒先

睇個website對上果期(48期)係2019年7月?
係咪汁左

講真 好一般呢首野

依依唉唉咁 冇乜話好高明之處
真係岩啲畫公仔畫出腸先 get 到嘅人

見佢 facebook唔只 48期
可能係個網冇更新

個人鐘意唐詩

嗰種語言凝鍊程度
係新詩比唔上

意境嚟講
新詩最多接近
到唐詩中下品

用我上面講個首杜詩比較下，
比較下汪精衛呢首野
（當然，詩同詞有分別，唔深究呢啲，單講技巧同文字）
兩首都係講國破家亡嘅野

咩江精衛呢首野，咩字字都識
相較江呢首，杜甫呢首真係先真係叫「字字都識」

同埋杜呢首野高明在，佢根本冇講到係國破家亡
你字面上可能以為係啲見到故人好開心添
你唔識睇 根本睇唔出佢個種冷靜筆觸背後表達個種悲痛

汪精衛呢首野根本冇咩特別
純粹係啲唔識睇詩嘅人
先會覺得好型/好感動乜乜物物
乜乜好有節奏 用字好靚
但包你講唔出佢有咩文學技巧係用得好

杜甫《江南逢李龜年》
岐王宅裏尋常見，
崔九堂前幾度聞。
正是江南好風景，
落花時節又逢君。

汪精衛 《金縷曲》
別後平安否？便相逢、淒涼萬事，不堪回首。國破家亡無窮恨，禁得此生消受。又添了、離愁萬斗。眼底心頭如昨日，訴心期、夜夜常攜手。一腔血，為君剖。

淚痕料漬雲箋透。倚寒衾、循環細讀，殘燈如豆。留此餘生成底事？空令故人僝僽。愧戴卻頭顱如舊。跋涉關河知不易，願孤魂、繚護車前後。腸已斷，歌難又。

你搵汪生黎比，
咁嗰個近代的確冇幾多詩人寫詩詞可以有佢級數

而且新詩強項亦都唔係響呢 D 類國愁家恨情感。

//回答

---- 北島

卑鄙是卑鄙者的通行證，

高尚是高尚者的墓志銘，

看吧，在那鍍金的天空中，

飄滿了死者彎曲的倒影。

冰川紀過去了，

為什麼到處都是冰凌？

好望角發現了，

為什麼死海里千帆相競？

我來到這個世界上，

只帶着紙、繩索和身影，

為了在審判前，

宣讀那些被判決的聲音。

告訴你吧，世界

我--不--相--信！

縱使你腳下有一千名挑戰者，

那就把我算作第一千零一名。

我不相信天是藍的，

我不相信雷的回聲，

我不相信夢是假的，

我不相信死無報應。

如果海洋註定要決堤，

就讓所有的苦水都注入我心中，

如果陸地註定要上升，

就讓人類重新選擇生存的峰頂。

新的轉機和閃閃星斗，

正在綴滿沒有遮攔的天空。

那是五千年的象形文字，

那是未來人們凝視的眼睛。

其實睇下外國詩 就會明
國破家亡嘅野 根本唔使寫到好似汪呢首野

上面有人貼咗半首 魯熱維奇《灰色地帶》
其實就係寫緊呢個題材

不過睇開宋詞個啲人 又唔睇其他野
就唔會 get到個首《灰色地帶》

古人咩 仲用「意境」做標準
咁比，外國詩 拎埋 nobel prize嘅詩人 都會係中下品添

又咁講，要睇埋年紀，
汪精衛寫呢首嗰陣只係廿幾歲，

文學上仍然係嗰種“為賦新詞強說愁”的境界。

係呀 所以真係普通野黎

大師,你晒鳩氣啦,普通野

係呀 係杜甫面前 呢啲咁嘅文字 真係叫普通野
係呀 的確係大師 但大師係杜甫

咁又唔會係普通野，
否則善耆唔會唔捨得殺佢。

只係未到大熟大勇者。

應該唔關事
呢首野唔係寫俾善耆

字字值千斤呀大師
好詩詞既精氣神就正正係用字精準
雕琢至多少一分
引以共鳴

你真係好撚多廢話
up返啲「大道理」
根本睇唔到你點賞析呢一首野 邊隻字用得好 有咩技巧用咗

大道理又唔聽,小體會又講粗鄙淨係識打飛機
腸已斷，歌難又
唔講其他,淨係呢6字就回味無窮

想請教下呢度點樣為賦新詞強說愁

好濫 咩腸已斷
不知大把前人用過啦
睇得出你讀得少

腸已斷，歌難又

唔係話咩垃圾定乜
大佬呀，但一來有前人用過「腸已斷」

辛棄疾
晚日寒鴉一片愁。柳塘新綠卻溫柔。若教眼底無離恨，不信人間有白頭。
腸已斷，淚難收。相思重上小紅樓。情知已被山遮斷，頻倚闌干不自由。

二來，亦稱唔上有啲咩推陳出新
根本唔係話啲好精嘅句

似FB文多過似首詩

好心你就睇返自己up乜啦
6隻字 包含名詞 動詞 形容詞 配合上欲言又止 成個畫面出左黎

大把前人用過啦 除咗辛棄疾
仲有歐陽修嘅詩：

青門柳色隨人遠，望欲斷時腸已斷

根本「腸已斷」係文人間，已經係一個套語
專登搵讚汪精衛呢個位
你又真係搞笑

用你既角度去睇野即係個個都抄 咁仲洗乜作詩寫小說 說文解字都係抄倉頡架

正正係出色既詩人詞人先至可用更精準既文字表達出自己果一刻感受，呢d 就叫做大師與普通識字人既分別啦

善耆唔捨得殺，主因就係敬重汪某的人品同詞品，

不幸地兩樣野而家某國都已經冇左。

我唔明有咩野好笑囉

你而家就好似
食咗碗即食麵 開咗個罐頭食
但以為係啲咩驚世美食 好回味咁

咁又稱唔上抄
但唔算係新意
唔會拎出黎專登讚

唔係話用舊野一定唔得
問題都唔見得有推陳出新

第一個人係勁
第n 個人？唔話廢 都唔會專登推崇囉

同啲盲毛 講文學 特別笑料多
真係下下都係度整啲笑料咁

外國詩都有意境喎

俳聖 松尾芭蕉 好禪宗味道 似王維詩

古池や 蛙飛び込む 水の音

葉慈 秋風頌 有秋境

Season of mists and mellow fruitfulness,
Close bosom-friend of the maturing sun;
Conspiring with him how to load and bless
With fruit the vines that round the thatch-eves run;

Neruda 嗰啲情詩 意境一流

鄭愁予 余光中
新詩都有啲好作品
但未好到Nobel prize level 囉

況且Nobel prize
就好似Oscars 咁

對頂級作家 意義唔大
鼓勵吓啲 歐美二、三線作家

米蘭昆德拉 唔想拎
村上春樹 唔在意

我諗意境 係好詩嘅條件嚟
東西詩都講意境嘅

咩大師識返精準文字 用個刻感受呀
簡直廢話

你上下 facebook
入啲咩詩詞 group
好多人寫呢啲咁嘅古詩詞野
就係用返呢啲套語 乜乜斷腸 悲呀 愁呀

當然江呢首野 未係咁低級
但睇返咁上下多嘅野
都真係唔覺咁樣用句咩「腸已經」就好精警 係大師級囉

只可以講我食開既起碼係正常食物,唔似得你咁奇特品味囉

你又錯

意境係中國傳統講嘅美學概念
「意境」唔係單係睇詩 仲可以用黎睇畫
但西方根本唔係講呢樣野

你當然可以用「意境」呢個概念黎睇西洋詩
但人地唔係呢個美學傳統
又點可以話呢樣野係好嘅詩嘅必要條件?

嘩 你又岩笑撚死
幾歲呀 淨係識講呢句

咁我都睇得出 你咪係人地話係經典
你又跟住 J 咁嘅水平
根本冇自己嘅一套文學觀

又要大道理又要小感悟而家連篇詞都唔要
講到自己幾勁幾尖端成日射空炮
我就真係唔知你果套係咩野文學觀啦

哦 我又真係冇話自己好勁
我淨係踩低啲 唔多讀 又多多評論嘅人咁解

睇得出你淨係識「小感悟」
不過唔好吹到自己係咩評論人 慳少少

呢篇嘢，好一般
要節奏感，去睇打油詩啦

一句句子既長短，影響讀者讀出黎既速度，急速和緩慢節奏，都可以表達到唔同既情緒，好既詩人係可以做到依點。
利申：仲未睇也斯個首詩

影評仁呀
每個詩POST都要踩場既大師
永不出招既大師
指點江山既大師
我除左小感悟仲作左多首大便的挽留呀

[內附懶人包]一鍵投訴紅官蘇文隆

幫推

師兄你啲形容好中

千般相思似毛毛雨
抑鬱苦惱一於作首詩

新詩推薦睇鍾偉民
《蝴蝶結》《捕鯨人》

個個年代係用好多歐化，用現今既角度睇我覺得有少少唔公平，加左的或了，節奏慢左，都叫配合番佢想表達既情緒。

你所謂用字精準、引以共鳴其實新詩都做到，
唔係古詩專利。
淨係顧城首《一代人》都夠。

黑夜給了我黑色的眼睛，
我卻用它尋找光明。

鐘聲響起歸家的訊號 在他生命裡 彷彿帶點唏噓
黑色肌膚給他的意義 是一生奉獻 膚色鬥爭中
年月把擁有變做失去 疲倦的雙眼帶著期望

老實講今時今日Beyond既歌詞比起呢句更加入肉

無人話歌詞唔入肉
只係講緊你講緊嘅嘢新詩都做到
題外話，我諗你睇唔明首詩，不如查下個背景先再諗下佢點解咁寫

聽落似旅行見到靚女
開心下 (唔知有無搞) 就走左

首野講戰爭架 唔係純粹一首情詩黎

我只會話新詩下限真係低過古詩
因為冇任何格式要求

屌完全估唔到
要深入幾多層去諗先至得

崇古抑今嘅人 係度推崇 beyond 又真係搞笑

我聽咗 beyond好多年啦
以前都好迷
beyond大把歌詞有多少沙石 真係唔使吹到太高
（只計佢地填個啲 唔計其他詞人幫佢地填嘅作品)
最出名咪《喜歡你》句「理怨與他相愛難有自由」（唔明咩叫理怨）

當然 香港人梗係對 beyond嘅歌詞 有感過顧城嘅詩
你都唔係個一代嘅大陸人
我都對海闊天空 有feel好多啦
所以咪話你做作家 要寫返啲自己時代 自己生活嘅野
beyond做到呢一點 咪受歡迎

你其實明唔明〈一代人〉想表達嘅嘢
點解會拎上面首歌嚟做類比

係呀 其實詩要細心讀
「蓮花般開落」 「達達的馬蹄」呢啲都隱藏左咁嘅戰爭嘅含意

冇架喎
pop song 都「下限」古典音樂
又唔代表話 pop song 低級啲定點架

其實好想知你提顧城又睇過幾多顧城嘅幾多首詩？
顧城著作有千餘首，當你睇咗一本佢嘅詩集都有百餘首但依家我直頭覺得你睇咗十餘首就係到扮代表顧城嘅作品有四個時期：「自然的我」、「文化的我」、「反文化的我」、「無我」，好想知其實你識幾多又如何評價

我咪寫左個問題囉
當一首作品需要用工具分辯先get 到某程度就存在左一定既問題
講節奏講bit 唔及詩詞
講通暢易明又唔及歌詞
咁佢剩低既又係咩野呢

工咩具呀
顧城個《一代人》係寫俾經歷過文革個一代架喎
你唔係個一代 又唔睇返背景 咪 get唔到

你唔知曼德拉啲人 都 get唔到光輝歲月啦
乜都唔識 係度亂入 露晒底喇

邊個叫你用工具嚟分辨你想用咩工具分辨
師兄聽開打油詩？講節奏？？？？
其實佢都好通暢易明㗎啦喎⋯⋯驟看意象簡單，但共鳴感好大⋯⋯講多無謂，不如你又解釋下你眼中嘅〈一代人〉其實表達緊咩？

嗯嗯 一陣收工我慢慢參閱

其實我覺得大家討論吓真係幾開心
但巴打你睇過嘅新詩又唔係多又唔係廣，又拒絕接觸佢地嘅背景，用中學睇過嘅幾首嚟批評全部新詩，就真係好牽強同無謂

鳩up 下鍛煉反應而已
事實上陳雷士聽琴果d 真係太過鳩up 攪到我真係有d 抗拒 係從根本上既退化

吓 陳蕾士叫 9up
你睇唔明佢玩通感之麻

而呢首野古典到不得了
根本唔係而家嘅新詩詩人會寫嘅野

就好似我討厭所謂既現代藝術咁 垃圾居多

講古詩有幾古先
要講到大小謝定係唐詩宋詞開始
格律詩其實某程度上都係為左易於唱出黎同埋都係一種破格求變 而新詩既出現係必然 因為無理由固步自封 仲執著於咩135不論246分明

其實自己覺得新詩做到雅俗共賞已經係古詩難以比較 始終唔係咁多人識欣賞古詩而的確新詩易入口
你睇下求其一個mk妹可能都識斷章就知
呢種既爭論同爭論classic 定 pop music好咁樣一樣

利申鍾意古詩

唔識咪出聲
又話首野太過 9up

根本首野冇咩高深技巧
純粹用一招通感
將唔同既感官經驗，交替使用咁

「在發光的湖面變冷」
「香氣細細從睡蓮的嫩蕊溢出」
「涼露輕輕地敲響了水月，聲音隨南風穿過窗櫺直入殿閣」

黃國彬想寫聽覺
但佢唔只用聽覺黎入詩，
佢不斷用視覺，觸覺，嗅覺咁交替使用，去描述聽覺

其實唔係咩高深技巧
你知道咗咁玩 就好易複製返相類似嘅野
可惜好多中學老師 連咁嘅技巧都唔識教

我覺得新詩衰撚過而家d廣東rap

講到撚複雜有深度咪又係多鳩余式堆砌 睇散文 睇fb 鳩up post 仲有feel 過你既通透新詩
都係果句 淨係用之前首詞一句話就屌打左
腸已斷，歌難又

九唔搭八
屌咩打咗? 又唔係寫緊同一樣野

笑死人 自己睇唔明 又屌人 9up
根本唔係咩高深技巧喎 而家我正正係話
只不過啲老師教唔掂中學生 咪搞到你班文學盲 睇唔明就屌人 9up

寫聽琴聲 咁唔通你唔打比喻咩
咁咪透過通感黎寫
以你個思路 只會寫好直白咁寫「好好聽 」聽到「好回味」 咁嘅形容

想知腸已斷，歌難又呢句點屌打
大佬你都要畀啲分析㗎嘛一句屌打就真係屌打咩

支持柳b

..唔知點解大師你俾到我既感覺係讀中學期間所接觸到既一個人物 十足十孔乙已，好多野已經忘記左仲倨印象就偏偏非常深刻

稍安無燥 今晚有時間我會詳悉 而家開緊工

真 一啲分析都冇

屌我地番波台啦乖求吓你唔好出聲

古典詩詞都有通感
不過少啲用咁解 同冇好似西方咁明確講明有咁嘅技巧

杜詩都有：
「晨鐘雲外濕,勝地石堂烟」
如果用通感就叫堆砌
恐怕你都只會批評 杜甫呢句野 晨鐘聲又點樣濕

都係大師既錯,當時睇到佢又視覺又聽覺咁五觀出晒黎，於是直接推出之前post 出呢首詞既六字 ,動詞 名詞 形容詞簡單而又深刻咁描繪出當時畫面

不如你都係唔好出聲啦
好肉酸，成日搬句嘢出嚟話句嘢屌打所有新詩
唔講以為你淨係識呢首
乖啦 睇多啲先
唔睇咪留係自己世界，唔好衝出嚟柒

老老實實
我覺得你搬汪個首出嚟，
最多算係中上，絕對未到佳作
啲比喻意象描述用到濫曬，無乜突破位
其實你鍾意嘅係長短句/短句下話？

唔制

係，唔押韻都唔知叫乜嘢做詩。

其實我覺得真係唔使再同佢拗你話虛心想交流咁傾吓都好佢嗰種眾人皆醉真係好難頂樓主開呢個po中間有人介紹佢睇比較少人接觸嘅新詩創作嗰時，樓主都有認真睇完並接受啦一味死雞撐飯蓋又小學生咁暗串真係好無謂

我鍾意既係詩詞中呈現出黎既電影感 詩與詞中 詞既突性更加突出 無話特定邊個作者

古詩都要睇時期
康衢擊壤 肇開聲詩
有啲讀落都唔係幾壓韻或者壓仄聲
我覺得古遠啲嘅詩
古詩19首 寫得幾好

其實歌詞係無旋律下咪新詩

三千春江水 暫住寂寞天空／逛夠了世界 撇進了春風／活著自活著 萬象在逝水中暢泳／偶爾愛上過 一些倒影／流年流成河流流過幾道名勝／浪停下像拿著鏡 難辨舊日風景

...散文..感覺上似係張小孏果類

不如你講吓你覺得詩同散文有咩分別佢同散文又有咩共通點下下都感覺感覺其實好難交流溝通

向晚意不適，
驅車登古原。
夕陽無限好，
只是近黃昏。

呢首野都唔押韻
不過啲人話古音押韻
唔知你當唔當係詩喇 可能你用古音讀

好既詩詞邊有新舊之分 庸人自擾 矯揉造作

詩詞就好似一部電影,有畫面有配樂有情節,呢種就係感覺
而作者將個背景交代既前戲呢種只能算做次體
我以一詞舉例

慶曆四年春，滕子京謫守巴陵郡。越明年，政通人和，百廢具興，乃重修岳陽樓，增其舊制，刻唐賢今人詩賦於其上。屬予作文以記之。
預告出左過後,你先睇到電影岳陽樓記

岳陽樓記係詞？
笑出聲

我諗古詩寫唔到下面個電影感掛？

《葬禮》 辛波絲卡

「這麼突然，有誰料到事情會發生」
「壓力和吸煙，我不斷告訴他」
「不錯，謝謝，你呢」
「這些花需要解開」
「他哥哥也心臟衰竭，是家族病」
「我從未見過你留那種鬍子」
「他自討苦吃，總是給自己找麻煩」
「那個新面孔準備發表演講，我沒見過他」
「卡薛克在華沙，塔德克到國外去了」
「你真聰明，只有你帶傘」
「他比他們聰明又怎樣」
「不，那是走道通過的房間，芭芭拉不會要的」
「他當然沒錯，但那不是藉口」
「車身，還有噴漆，你猜要多少錢」
「兩個蛋黃，加上一湯匙糖」
「干他屁事，這和他有什麼關係」
「只剩藍色和小號的尺碼」
「五次，都沒有回音」
「好吧，就算我做過，換了你也一樣」
「好事一樁，起碼她還有份工作」
「不認識，是親戚吧，我想」
「那牧師長得真像貝爾蒙多」
「我從沒來過墓園這一區」
「我上個星期夢見他，就有預感」
「他的女兒長得不錯」
「眾生必經之路」
「代我向未亡人致意，我得先走」
「用拉丁文說，聽起來莊嚴多了」
「往者已矣」
「再見」
「我真想喝一杯」
「打電話給我」
「搭什麼公車可到市區」
「我往這邊走」
「我們不是」

點解死要面到咁既地步
鍛鍊反應
跌低都要扮執沙

唔識又欠缺虛心學習係咩玩法

同埋你意思係你睇詩要睇序？？
點解我睇唔明？
電影感係咁解？？

佢一陣會話似散文/劇本

屌 笑到我

佢解釋詩詞要有電影感
跟住舉篇散文話係詞

唔知佢打錯定乜

「散文好比走路，詩就像舞蹈。」
前者實寫明述，後者虛實交織
前者連貫有因果有方向，後者跳躍反常
到底邊到似散文，百思不解

我淨係睇過木蘭詞 木蘭詞垃圾=古詞垃圾

好多人唔識分辨詩歌同散文, 只用押韻同長短黎分, 其實錯左
簡單黎講,
散文係跑步, 詩歌係三級跳
散文係行斜路, 詩歌係跑樓梯

詩歌最大特色係語言既跳躍感
「原來過得很快樂, 只我一人未發覺」
「舉頭望明月, 低頭詩故鄉」
上下句之間既連接有空位, 空位造成思考空間, 所以詩歌既放射性比散文強

講多句, 古詩詞一樣都有新詩既手法, 新詩同樣做到古詩詞既音樂感
只有好詩壞詩之分, 有詩意有係好詩
話新詩冇舊詩好, 其實係對詩歌唔理解

一開始佢真心嘅
講講下 自己都好多漏洞 咪扮專登 9up

好多時中文新詩就係有呢個狀況出現
讀出黎就明解點解我強調既問題
英文詩用中文翻譯再用中文寫出既作品就係有呢種問題

至於電影感不妨睇睇李清照呢首昨夜雨疏風驟
昨夜雨疏風驟，濃睡不消殘酒。
試問捲簾人，卻道海棠依舊。
知否，知否？應是綠肥紅瘦。

原文網址：

有咩問題？其實你認為上面首詩有咩問題？
願聞其詳

仲講散文同詩既分別。。。

散文詩同詩化散文聽過未？係當代文學，文體已經模糊到篇篇都跨線咁滯

係唔係詩重要咩?

其實今時今日你隊一首平仄對仗韻腳都真係好似唐詩咁工整既野出黎
對一般人觀感上可能仲特兀過一般新詩

佢係我呢兩日感到最有趣味嘅事
好耐無同人討論詩
一嚟就咁重口味

兵車行 木蘭辭我都覺得做到你想講既野wo
講詩既 李商隱 夜雨寄北算唔算

吓？？？？？？
我地係咪睇緊同一首兵車行 木蘭辭
我真係未見過古詩可以好似《葬禮》咁玩

應該做個blind test
叫個普通中學生寫一篇，然後兩篇一齊拎去俾啲文人睇。
睇下啲文人分唔分到邊首係中學生寫，邊首係詩人寫。

如果真係分到，咁先證明到水平真係有分別。

題外話
如果我唔想睇好舊既新詩(例如北島,顧城,余光中),
邊度可以睇到D有質素又貼近現代生活既新詩???
有冇D有質素既新詩刊物或網站(中文)???

可以睇吓小西《琉璃脆》、鯨向海《精神病院》
都好新，前者多講政治，後者歡樂幽默，幾輕鬆

Thx巴打
個人覺得呢首太過散文化 唔夠精煉 唔夠跳躍 亦都無足夠嘅想像空間

整首宋詞,扭得好睇過你
醉裏挑燈看劍，夢回吹角連營。八百里分麾下灸，五十弦翻塞外聲。沙場點秋兵。 馬作的盧飛快，弓如霹靂弦驚。了卻君王天下事，嬴得生前身後名。可憐白髮生

雖然我唔係咩詩人文人
但係有人俾100首普通中學生同詩人既我分,
我願意賭20萬, 我唔會錯多過兩首

介紹飲江俾巴打 佢極fun
香港其實都好多新生代詩人㗎
想聽再講

成件事好平淡
好似街邊兩條友撞到係度對話

我全部都好真心,你就真係漏洞鳩UP

我諗佢要講既係呢種用對話既感覺黎做一首詩
咁我就唔係好明咩野係電影感
咁我見識少 我真係唔覺古詩有
但單從營造畫面感黎講 我自己覺得大把古詩做到

岑參 走馬川行奉送封大夫出師西征

君不見走馬川行雪海邊，平沙莽莽黃入天。
輪臺九月風夜吼，一川碎石大如鬥，隨風滿地石亂走。
匈奴草黃馬正肥，金山西見煙塵飛，漢家大將西出師。
將軍金甲夜不脫，半夜軍行戈相撥，風頭如刀面如割。
馬毛帶雪汗氣蒸，五花連錢旋作冰，幕中草檄硯水凝。
虜騎聞之應膽懾，料知短兵不敢接，車師西門佇獻捷。

呢首詩咪就係講緊「葬禮」時候人們既對話LAW
每句說話, 又似呼應葬禮, 每句說話又似無關有似有關,
雖然只係講普通一場葬禮既幾句說話, 但可以放射到社會人際, 人生, 存在意義, 呢D咪係詩歌放射性啦

其實你可以睇多D新詩, 明白左新詩之後再討論

太過撬口 某程度就係唔鍾意詩經既理由

補返句 呢首係鬼佬番 譯詞
其他唔講 應該用返佢既語言先有合適既節奏

雖然我認同作者已死 你要點解都無問題
但佢首詩擺明唔係街邊兩條友嘅對話
而係葬體眾生相，每個人係葬禮入面嘅反應，
反映咗唔同人之間嘅關係同睇法
貼題又有電影感

電影感 可以話用電影比喻 首詩點表達情景關係
我會理解做唔同「鏡頭」嘅運用

古典野都會有「電影感」
好似《靜夜思》其實都有一定嘅電影感：

「明月版的精妙處在於有強烈的電影感。詩人夜耿耿而不寐，坐在牀上（也可以是離牀而站立窗前），望出窗外，只見一片白茫茫，以為是地上的霜，然後「鏡頭」轉向上，才知道那是明月映照，接着「鏡頭」再轉，由室外至室內，先明後黯，只見詩人由望月引發愁緒，緩緩低首沉吟，有畫面無聲音，卻深深刻劃了詩人思鄉之情。古人當然不識電影，所謂「電影感」云云，不過是一個借用的詞語，用來表達此詩對於情景關係的精妙掌握。」

不過古人一定冇話發揮到「電影感」好盡咁解

成首破陣子去到最後扭出冒話面係講一位將軍 白頭

賭廿萬咁少？冇風險咁濟㗎喎

我識波蘭文嘅
原文寫得更好 文字更簡潔用字都好直白
但譯版都好好，已經好貼近作者原意
而呢個版本係波蘭文》英〉中，
譯者已經好犀利了

同埋用當中文詩睇，佢完全無問題，亦不失為一首好詩

有人用 machine learning 分 poetry/non-poetry
原則上，分新手定老手
都可以用 machine learning, deep learning, nlp 個啲野

（事實上，
我粗略觀察 好多新手都有啲明顯特徵，
好似用好多虛詞
未必寫到具象嘅畫面 或者其他五官感覺之類)

上面有巴打解釋電影感解釋得好好
大概就係將電影入面蒙太奇手法運用入寫作
剪輯內容做一個個有意義嘅片段
唔單單係描述單一畫面。

跟機廿萬
跟本睇多咗就會發現單單手法、用字同意境已經差太遠

竟然識咁多外語 呢種d 通常好聰明

睇新詩變左興趣，好多外文詩寫得好好睇
有時有啲文字創新唔學原文唔會睇得明

古典野有好強嘅電影感 係好少
杜甫嘅《秋興》八首 係少數例外
有興趣可以睇下呢篇研究秋興嘅論文：

一首好詞一首好詩好應該感受到某一種節奏
通透D黎講就咁睇落去都係一種享受,FEEL 到

咁其實係蒙太奇手法啫 好多藝術作品都可以唔一定係電影感
電影都有好多種手法 唔淨只蒙太奇一種

我唔係想話巴打你理解錯 我係想話影評仁冇好好描述到底自己講嘅電影感係咩 我哋根本冇辦法舉到例畀佢

佢之前又話電影感環配合埋聲韻 咁我當佢係鍾情於平仄啦 咁我叫佢去讀聞一多嘅詩 佢又話對新詩冇興趣

所以其實我哋已經花咗好多力氣去舉隅證明新詩包羅萬有 潛力係遠大於舊詩體 但佢都唔係理性行先 咁有咩好同佢講？不過都好嘅 可以趁而個機會讀下唔同嘅詩 有埋略解 結果而言都係好事嚟

咁呢六首可唔可以算做有電影感?

盧綸 和張僕射塞下曲六首

鷲翎金僕姑，燕尾繡蝥弧。
獨立揚新令，千營共一呼。

林暗草驚風，將軍夜引弓。
平明尋白羽，沒在石棱中。

月黑雁飛高，單于夜遁逃。
欲將輕騎逐，大雪滿弓刀。

野幕敞瓊筵，羌戎賀勞旋。
醉和金甲舞，雷鼓動山川。

調箭又呼鷹，俱聞出世能。
奔狐將迸雉，掃盡古丘陵。

亭亭七葉貴，蕩蕩一隅清。
他日題麟閣，唯應獨不名。

話說有無d唔係靠「電影感」取勝既現代詩既例子？
下下講電影感，就好似可替代咁，文字本身應該可以有佢獨特既美感？？

第一下就係諗到顧城，例如好多人都識既一代人

避免

你不願意種花，
你說，
我不願看見它一點點凋落。
是的，
為了避免結束，
你避免了一切開始。

因為思念的緣故
字跡已模糊 因為思念的緣故

的確係除左蒙太奇仲有好多手法可以營造電影感，但同佢探討都無乜意義
其實我諗佢跟本唔知啲名詞點解，只係用嚟諗住大人點知俾人大返轉頭

我賭你地唔得，普通中學生點定義都未知就亂賭，中學生寫詩大把勁人

我一次過賺哂你地d錢

若果係咁 佢應該晨早出咗名 而唔會到面家重籍籍無名咁佢已經唔算普通中學生 而算當代詩人

我都諗起呢首，同埋任明信《無欺》

小孩說話的時候
你要專心聽
那是世界
成型前的歡愉

老人說話的時候
你要專心聽
那是世界
蛻化後的悲傷

如果係六首當係一組咁整體去睇
算有啲電影感 但唔玩「鏡頭」玩到好多變化
就好似六場戲 剪成一部戲咁

如果你去睇杜甫嘅秋興八首
佢當中嘅電影感 係將 唔同時間，空間黎做剪接
就係同一首都有剪接過
見到杜係刻意咁寫
而唔係單單詩組中 唔同詩先構成唔同「鏡頭」
會睇得出「電影感」呢樣野 都有用得熟唔熟練之分

其實最大分別係睇取材
有啲詩人年輕同年老時寫詩，風格無變
但觀察落筆嘅點更細緻

曾淦賢 〈舉杯〉

捕魚的人在山上撒網
沉默的日子
像月光握在我的手裡
溫柔地流瀉，到達泥土

瞎子每週祟拜，對鏡
說一樣的話，「讚美，讚美」
他們的屋子裡有海洋的腥鮮
我穿上失蹤的夜，徹夜喝酒
有時候能聽到信徒的迴音
像荒誕劇被無意遺忘的台詞

他們言之鑿鑿
「這就是我們的苦杯。」

李清照啲詞電影感好強，又有快鏡慢鏡

寫過詩唔一定就係詩人，而且香港同台灣某幾個新秀都轉左去寫小說，但佢地中學果陣既詩其實都唔差，佢地成名前都可以叫普通中學生架

小說同詩差好遠啦一個講求佈局 一個講求節奏
冇同有寫/讀開詩會差好遠

近幾年真係無乜睇香港新詩人
最近一個已經係陸穎魚
有無其他介紹？

鐘唔鐘意新詩...
呢個係審美觀的問題黎...
有興趣既可以睇哂台灣「縱的繼承」與「橫的移植」既筆戰文章

你話我賤人都咁話，果條魚好扮野。話佢係詩人，我比較覺得佢似KOL

BTW，再新一輩可以睇下梁匡哲

唔係好鍾意佢啲嘢 韓麗珠個堆都係

* 我指魚 唔係梁

顛簸的頻率滲滿車廂
最近窗的座位總有一絲救贖
適合垂死掙扎的人
你說我們都是乘著同一班車的囚犯
彷彿一出生就無從卸下
為了推翻這點，你一下車就嘔吐
站在灰色的人流中央，彷徨無助

經過沒有船的碼頭
只剩下一個沉在海底的垃圾筒，長滿青笞
側臥總是意味缺乏安全感 你說
便想起你睡覺時習慣吮吸拇指（我的或你的）
一如那個人們釘死蝴蝶的晚上
有一隻躲到你眼瞼上，彷徨不安

終於走到花市入口，猶豫不決
要學習穩定走路，模仿大多數人的姿勢以及歡笑
嘗試牽手燃燒出賣的勇氣
竭力提醒自己黑布蒙眼之必要
閉上眼，野獸總應該踏回牢籠

買了兩個氣球，黃色的還有白色
你談起那個討論自殺的週末
否決溺斃否決臥軌否決服藥
我們害怕仍要在焦灼的陽光下等待
不如

在最大風的日子買一個氣球
吊死自己

而言語比真實無力
耳語過後我們只能放手
放逐兩個流離失所的孩子
穿越支離破碎的天空，更
接近小王子和他的玫瑰

偷去屬於風信子的氣味後
我們登上與目的地背向的列車
暗自默許彼此老是上錯車的壞習慣
待列車潛進城市的隙縫後，便入睡

香港某作家成名前既中學作品，真係咁易分到咩
係《大頭菜》搵咁多年寫得最好果20首撈落去，然後搵香港寫得廢既詩人既80首撈落去，我就唔信我賺唔到呢20萬。

利伸：佢家陣寫小說好睇好多，支持佢寫小說啊

無計，黃碧雲、韓麗珠造就左之後既每一個香港新作家(由其是女作家)，都要走出佢地既影子，但成功既人我覺得唔多。

你咁樣就會限死左詩既題材，講科技講國際就交返比散文，講花草講家國，講帝王將相才子佳人先交返比詩
其實咁係冇問題既，不過你會令到“詩”呢一種文體好快末落
因為事實上現代就係多科技野國際野，依家唔會再寫得出「無限江山，別時容易見時難」，「小樓昨夜又東風，故國不堪回首月明中」，「鳳簫聲動，玉壺光轉，一夜魚龍舞」呢啲野

因為嗰個時代已經過左，已經唔再存在，剩低既只係我地對佢地既懷念。咁如果詩淨係可以寫呢啲野，而唔可以寫一啲現代化，我地身邊發生緊既野，咁漸漸就唔會再有人寫“詩”呢樣野

電影感只係一種比較形象d 既描述
有feel 既用更多既文字去論述一件作品唔係唔得
書店一本本注釋都有賣，有d直情成個古仔作出黎配返首詩。
詩詞某程度就係用文字寫出當時情緒，常人要用一本書去譜寫出當下既故事，而詩詞就將所有情感濃縮凝結而成
不妨再睇睇比較近代d 既情憎人在國外心想家鄉時既狀態

春雨樓頭尺八簫，何時歸看浙江潮？
芒鞋破缽無人問，踏過櫻花第幾橋？

大到d 咩野 我返緊工架

感覺而首少咁幾分靈動，鋪排都係似散文。不過意象用得幾好，寫得出青少年嘅迷惘（冇讀錯的話）明顯係出於青少年嘅詩

但真係想賺 應該放99首中學生好詩 然後1首壞詩
咁先易賺

讀書時期都無乜得點繞過既兩個人
韓麗珠仲要有份教
無可否認黃碧雲個人柒但支筆掂既

我認為唔會，每個朝代都有人寫而寫既題材唔會因為重複就攪到範圍越收越窄
只因為人類既情感係共通
就好比
秦時明月漢時關
時光流逝 穿越不同時空 但它依舊存在
西方有文藝復興 我相信只係潮流問題
而詩詞暫時處於低谷時期而己

有道理
我識好多中文系撚都好中意新詩

應該全部放小清新詩，而且放寫得差果堆，詩人定中學生都好，大把都寫到垃圾屎咁

Btw，認認真真咁講返新詩有咩不能取代既地方

樓主又好，同佢爭執既文學人又好，往往忽略左新詩本來就唔需要用舊詩果套去理解，電影感，蒙太奇，格律，格式，根本全部都唔重要，我始終覺得，新詩最重要既地方係意識既流轉不受控。

你正百無聊賴我正美麗

只有咒語可以解除咒語
只有秘密可以交換秘密
只有謎可以到達另一個謎
但是我忽略健康的重要性
以及等待使健康受損
以及愛使生活和諧
除了建議一起生一個小孩
沒有其他更壞的主意
你正百無聊賴
我正美麗

古詩根本唔可能出現呢種完全9唔搭8，句與句完全無關係，但又有feel又隱約有關連既意識流動？

你可能會唔鐘意呢種表達手法，但記住世界上好多情感與思緒既流動係無以名狀，有好多人需要人幫佢地表達。

或者用通俗既例子咁講，樓主有無聽過一首歌叫劃火柴？呢首歌其實都係一首好前衛既新詩，明明不知所謂，但對我，對好多人來講，就係直擊個心

照你咁講新詩係不能被理解既

其實呢個只係一派講法黎遮，講緊文字表意到底係咪真係表緊文字表面果個意義，定係你睇完一堆文字之後內心有感動都係有意義咁遮

現代詩只係多咗好多呢啲不可解嘅地方
但任何詩體都不可解嘅位

呢啲係咪現代詩嘅本質
我就唔覺 頂多話係一種常見嘅性質

係唔能夠用舊詩果套理解，等於我未見過人用舊小說果套理解現當代小說，正常唔會有人用紅樓夢對比張愛玲一樣。

新詩自有自己一套理論，樓主係咁話舊詩點好點好，吵來做咩，唔通你又會話紅樓夢人物既面板化，比張愛玲既金鎖記人物既多面性差一大截咩？

咁多種文體，係詩會比人拎新同舊比，都比左咁多年，根本無結論，就唔該認知2樣野其實唔係舊A同新A，根本係A同B

小弟唔係好識，可唔可以解釋下呢首垃圾喺邊

不過講真 意識流 有咩咁不可解？
真心唔覺係不可解 係我地未必知點解啫

我個人偏向新批評學派，人人解讀方法不一，係作者已死既狀態下，你點解，甚至你係作者本人，都只可能無限接近文本已不知真相，而新詩更暗晦既文字下，眾人既解釋都可以接近真相，咁就者係無真相

LM睇古人shitpost

Thanks巴打 睇下先

古詩詞外，意識流不妨去欣賞下元曲，其實好夠味道

平生不會相思，才會相思，便害相思。

身似浮雲，心如飛絮，氣若遊絲。

空一縷余香在此，盼千金遊子何之。

證侯來時，正是何時？

燈半昏時，月半明時

冇咩關係
所謂可解 只不過明首野玩乜 唔係解作者嘅意思
用乜乜電影感解 都係講佢嘅意象點構造
你會講到 邊啲詩有意識流成份
咁就係讀者可以鑑賞嘅野

不可解 係呢個意思下 係你點都用唔到乜手法 理解去 make sense of 點解佢咁寫

Btw 影評仁唔係樓豬

影評仁唔係樓豬
樓豬無話舊詩點好點好

開呢個post就係想拋磚睇大家討論

咁樣只係分析手法，解構既唔係內容wor，呢種可解咩文體都做到，但內容可解度上，新詩因其特質，往往會產出比其他文本更多既答案，因而不可解。

我估我地個解字係講緊唔同野

唔好咁著重我話唔可解，有人寫幾十個"兵丘"字都寫成一首新詩架，讀出黎完全唔可解但佢就係新詩，真係可以解唔到的。
(陳黎〈戰爭交響曲〉)

意唔意識流都好，我覺得新詩唔好咁習慣用"解唔解"得到黎睇，只會令到你覺得新詩等於文字謎題，解得通就係詩意所在之類的錯誤觀感。你想研究文學，同欣賞文學，完全可以係兩回事來的(不過現代好多作家評論家鐘意拉埋一齊講)。

。。。意識流同意象應該係2回事來既。。。

戰爭交響曲，有乜解唔到？
你知佢係玩圖象詩 咪解到
我講嘅解到 係咁嘅意思
根本唔係咩迷題

解唔到 我指係根本你唔知佢講乜 玩乜

推演落去可以無窮無盡 啱feel 個味道啱就夠啦

冇架喎 好似現代藝術
咁有啲作品係純粹俾你 feel 下咩 feel
有咩睇咪睇乜 有乜聽咪聽乜

好似有首"歌"
係一粒音都冇
成個樂團坐幾分鐘咁

咁解唔解到佢做乜？
某意思下 你可以話解唔到 亦唔使解作者意圖
呢一點係好多玩當代藝術嘅人強調

但唔需要聽到"解"就太敏感
"解"可以指，係你知點玩呢個遊戲
你知你要去睇，去聽，去感受
講啲乜乜意象，電影感只係幫你去玩呢種語言遊戲
呢啲概念唔係純粹做研究先用
咁你用熟自然唔需要去用呢啲工具咁解

知佢係圖象詩先解到，即係文字本身意義同文句的層面係冇義意的，叫你讀出黎你只會好似hang左機咁"兵兵兵兵"。你要先將字同字義既有關係拆開然後再用排版同字形去理解。讀出黎兵兵兵兵，真係係字義上解得到？(正確黎講，應該係解到，但"讀"唔到)

其實好多人都誤解左咩叫作者已死、乜野叫文本、乜野叫合理詮釋（讀法）、乜野叫根本睇唔明又要懶醒
某程度上大學講師同文科生自己都要負責任，一個講到半桶水，一個就睇到 d term就覺得好勁、亂咁黎用

好多時連文本本身都讀唔入，讀乜野進一步自由詮釋丫

啲字有意義架喎
兵字點解冇意義？

佢只係唔合正常文法
但整體你知佢咩意思

(用維根斯坦嘅例子 你畫個 emoji 都有意義
讀唔讀到 其實同意義冇關）

呢個現象老實講,如果詩詞沒落我相信新詩基本上已經淪落到頻危級別
就好比熊貓一度好少 但至少生我可愛D有政府扶持養住
而新詩就好似果D唔出名既得返D科學家24小時吊命咁,分分鐘一野就消失唔見

係呀 作者已死 其實都唔係解做任你解讀
其實只不過係解做唔需要考慮作者意圖

其實理唔理作者意圖 呢樣野係哲學問題

兩邊睇法都有一定嘅理據
除非深入思考過呢個問題
否則諗定作者死與不死 都係武斷

[img][img]依度牽涉到另一樣野：每一種文體、體裁、甚至主題都有各自既讀法

例如就算係舊詩，詩同詞既讀法都好唔同，龔自珍係己亥雜詩就提過個女好中意馮延巳，而自己不甚了了：

「吾女阿辛，書馮延巳詞三闋，日日誦之。自言能識此詞之恉，我竟不知也。」

[/img][/img]

你講緊乜？
冇啦啦講乜詩詞沒落？

字面上既意思囉
當一件作品越少人接觸就會越少人討論

續，舊詩如此，新詩係形式同技巧上更多元化，自然就會遇到不同既閱讀考驗

講好似好玄咁，其實無非係讀多d、讀得多就慢慢識、認真讀，唔好郁d就話垃圾
所謂詮釋理論、文學理論真心幫唔到d乜

不嬲都係咁少

Milton寫Paradise Lost時就慨嘆英國識讀佢詩既人唔會過3000人（實數可能有誤）

反而係今日資訊發達令我地依類平民都可以有機會接觸到詩歌依類高級藝術

文字謎題呢個話題好似離左題。唯有用上面幅畫黎做個小結表達自己個睇法。

回返開post樓主，新詩入門就係要睇通你覺得文學的美感來自於d咩野，所以又兜返去審美觀上面。
詩係經過創意的排列，文字承載住的唔係文字字義咁簡單，而係有所昇華，成為你同作者思緒連接的橋。
古詩好讀易讀。我覺得好簡單地講就係因為古詩有古意(古詩的審美觀) 學左個審美觀，就等於拎住把鋤大力鋤舊石。最終就得到粒美玉咁，就好似拎左個指南針咁直通終點。

新詩好難讀，就係正好同上面的原因相似，可能我地受的訓練唔夠去了解作品內涵；可能係我地以為拎住把"音樂美 繪畫美 建築美"的指南針就可以直通終點，但作者為左不斷挑戰，就去寫一啲你拎住上面的信條都睇唔明的作品。

我就同意樓主所講新詩難讀，建議唔洗勉強，因為研究文學的話最後都係回歸審美觀。
覺得唔好睇的詩，就當佢真係唔好睇；
你覺得難睇的詩，就當作者故意寫d難明的句子。

拎一把岩自己審美的鋤頭，大力鋤落去你睇到的野度，有美玉定係有媒炭屎就各自修行啦

好多事情係相對既,當知訊越來越多,途徑越黎越易接觸甚至更易入口既觀感畫面意念誕生
比如歌曲 比如電影
於是就容易出現對比
當觀眾一睇一讀一入口自己已知
老師有時講都講到無晒心機求其亂黎
係呢D情景下就唯有靠觀感比拼去蕪存菁

新詩無格律，甚至無須押韻
笑話而矣

《一代人》

--顧城

黑夜給了我黑色的眼睛，

我卻用它尋找光明。

...........原來完左,我仲點感受呀大佬

Samuel Johnson講起Milton時代既閲讀風氣

" To read was not then a general amusement; neither traders nor often gentlemen thought themselves disgraced by ignorance. The women had not then aspired to literature, nor was every house supplied with a closet of knowledge. Those, indeed, who professed learning were not less learned than at any other time; but of that middle race of students who read for pleasure or accomplishment and who buy the numerous products of modern typography, the number was then comparatively small. To prove the paucity of readers it maybe sufficient to remark that the nation had been satisfied, from 1623 to 1664, that is, forty-one years, with only two editions of the works of Shakespeare, which probably did not together make one thousand copies."

我地點唔讀法，起碼都叫識字，咁已經好唔同
我覺得就依一點，作者其實都唔可以抱怨太多，而讀者亦唔應該拎娛樂多元黎做籍口

好多中文系撚揀現代文學添

(細聲）咪就係得中文人囉

呢樣野...
你真係想我講的話,我只能話你的評論好客觀(佢太短,短到引發唔到詩意)
你係欣賞,睇詩的角度,覺得唔好可以直接飛,睇第2d,

但挖深d(睇歷史,作者經歷果d),
會有d唔同的體會.
(佢本來寫左好多行,但刪剩2句,令人覺得有窒息的感覺)自我審查要做研究的話就要挖到咁深囉

offtopic 所以據我了解都有幾多文人唔鍾意戰爭交響曲

我罪D講句,我對作者認識唔深亦都將品詩攪到睇論文咁去引申
....中午果位巴把叫我深讀再寫返D感想
呢一刻O 左嘴 估佢唔到...咁短

其實有3句（標題 好重要）
絕句都係4句 少一句 唔係真係短得太離譜

---
1.一代人 係邊一代人？ 詩中既「我」係一個人定一群人
2.黑色的眼睛，到底睇唔睇到野？
3.「我」到底搵到光明未？依家係咪重係黑夜
4.點解得兩句？（依題同第3題有關）
（我既提示係：欲言又止）

其實讀落我覺得好沉重，好反諷

劣仿一下 你地可能更易明

劣仿-一代人

中共把我推下深淵
卻叫我去尋找光明

---
寫到咁 第三句點寫落去？
（原詩第二句係「我卻（只能）用他尋找光明」
似係有希望得多
但睇埋第一句，我傾向係反諷居多
亦可睇到仿詩反諷效果無咁強）

唔係就係解通咗先會話唔鍾意咩？

唔係同影評仁巴打有咩分別

就仿似置身於跳樓機 永不停止

點呀 又開名

好例子
證明兩句已經夠

冇計 成個post得你最主觀 同時係一個最具代表性嘅形容方式應該一講就明

就等於個個都話五月天好聽,你可以覺得垃圾,冇問題的,
重點都係閱讀量培養審美,
有審美你咪可以自己揀野睇,
短你覺得感受唔到,咪試下睇長詩囉.

刺激緊銷量,學王維基咁話,做新聞要有娛樂化,要夠爆

知唔知咩叫新詩
再講詩嘅嘢大把都係無病呻吟
叫春話自己懷才不遇 寂寞 思鄉嘅詩 古代先最撚多
對一樣嘢毫不了解但係又鳩噏 你呢啲人好心唔好參與討論啦

唉屌濕撚晒，唉唔撚驚

詩詞就係
個人對於美既欣賞

成個畫面出晒黎

黃碧雲唔係嗰嗰黃碧雲，
作文嗰嗰好有氣質

韓麗珠真係唔鍾意，個人喜好問題

懷疑佢當咗同一個人

本來想share劉偉成嘅斑驢頌 但發現google搵唔到

得誦讀 但條片都唔短 得閒可以聽下

一群人都孤獨？
一支畫筆又孤獨？
一千罐有幾孤獨？
多謝作者回復

其實而家呢度仲有邊個真係討厭新詩，而唔係派膠

其實唔鍾意新詩，都無咩所謂，不過可以一開始唔入口咁辣既，試下由歌開始囉，例如五月天首《如煙》，其實我覺得應該好符合傳統既美學觀

好貼切

孤寂唔係孤獨啊,
係架,作者自己一個人冇野做又好悶又好累,
人地食飯有伴自己冇又會唔開心,明明唔關自己事,
人地踢波好開心自己冇份踢又會唔開心,明明唔關自己事,
見到顏色筆好靚然後覺得自己好冇色彩又會好唔開心,明明唔關自己事,
總之唔開心就睇咩都覺得唔開心,係咁架啦

多謝作者既解釋
好牽强
咩係咁架啦
零分重作

比得上林夕果句插班生甲，動作很劉華

連登仔裡，主觀很影評仁

講真 叫人改 唔係問題
你可以覺得太多量詞
但應該教埋人點改

講唔出嘅話 就冇意思
好似林尚義講波都話
你話人踢錯 都要識教埋人處理先岩

你係咪挑緊機
我分唔到你真心唔識,
定係假膠懶清高打爛沙盤問到督覺得自己好醒

你正常同一班人有距離先會形容見到一群人啦下話？

正正因為格格不入 先有距離感 所有先睇得清周圍嘅物事

呢個post摺埋啦屌你老母
口同鼻嗌
是旦搵個中文系都解答哂上面d問題
有哂偏見既定立場仲講乜春

on9 又唔見你讀哲學

創一個專屬香港人嘅新文體

仲廢過林夕

根本新詩就係垃圾體制同香港政府一樣
係d呃錢既人先話自己寫詩

新詩係現代最垃圾既藝術形式
我個女畫幅畫都好睇過d無病呻吟
唔知d詩人有無經歷過養大個仔女、返工ot既生活呢？

寫新詩=mk or 左膠

原諒我不肯鳩同
PS.插班生甲動作好劉華好有電影感

新詩根本就係呃鳩d傻鳩錢

九成九寫詩既都未經歷過生活

如果你果d叫詩
我個女返小學寫果d斷句都係詩啦

某程度上我會學得係一種行為藝術
好似拍賣行果條蕉痴係牆賣幾萬蚊

古詩就唔同
有格式要跟
唔可以寫得太自由
係有限既空間入面發揮
好似香港人咁
細個努力讀書
大個買樓賺錢
咁先勁

詩人就係一班生活失敗者

exactly
好彩讀詩唔使錢
睇埋d垃圾真係無撚用
我去誠品買本富爸爸窮爸爸仲大得益

完全係呃錢 現代藝術完全無古代藝術既成就
你睇下咩漫畫、小說
完全比唔上古代文學同畫作

現代藝術=垃圾
我話既

其實音樂都係
以前古典音樂
勁過而家d咩rap, rock多多聲

仲有香港電影 咩金都 爺爺
黑澤明幾十年前都勁過你地啦

仲有文青音樂
咩mla, 完全係垃圾
單係呢點我已經申請左加拿大移民
香港完全無美學、技術可言

想像緊係美好架啦,問題點解會出現格式規律某程度正正係幫助人去建立出一個參照物
讀出黎好有畫面好有節奏,直接就見到成個COOL既電影感
好簡單咁講
畢加索畫出既作品係名畫
街邊呀叔畫返差唔多類似既又叫名畫
作為觀眾一眼睇落明明就覺我鳩畫唔通又要去認同果D叫名畫咩
成件事錯晒

最近睇左咩劉以鬯
意識流wor
咁樣叫講故事？
完全係條唔識作文既人係度幻想第一人稱既用法
我都寫得好過呢d垃圾

如果香港要光復
一定要對呢d垃圾「藝術」審查

畢加索正仆街 自己亂鳩咁畫d野出黎就叫自己革命
睇果班仲仆街 扮睇得明

唔認為詩歌係高雅藝術，詩歌都可以好通俗
只係現代人太Digital native接觸好多好Crispy嘅短片，所以對文字好抗拒，先令到詩歌變到咁小眾

通俗？又唔見班詩人寫賺錢好辛苦
咩山山水水 咩我長出一對翅膀 根本就係離地

建議睇唔明劉嘅酒徒可以先睇左《上海的狐步舞》，佢嘅意識流用得妙又易入口
同埋意識流並唔係咩幻想第一人稱嘅用法

點會無呢，唔講詩人，最出名都已經有Camus 探訪人生同工作嘅意義，講緊人每日好似西西弗斯咁好荒謬地工作同生存

有離地詩人都有唔離地
題材唔適合咪搵

舉例：

本土：
天水圍單車怨曲 — 一個貧婦踏單車返工的車禍
鄧阿藍

重重的撞車聲過後
一剎那陰寒圍住天地
天昏下她仍然彎著腰酸
踏著舊單車返工
她沒想起丈夫
連幼子也沒想起
四周汽車急速

她只有全神注意行車
每日每月每年濁氣滾起積塵
自運魚車的腥味中
一條泥鰍跌出碰傷
落在馬路的乾旱上
跌痛了婦人兼職的苦心

拖著疲乏的腳踏車
路口她沉重地避車走過
又一道大路張開巨口橫在眼前
很多大貨車冷面的擦身馳過
一架從地暗中隆隆衝來
撞向一個女靈魂
缺血的一團氣體四散
像廢氣灰灰黑黑

這次政府的救傷車沒來
小泥鰍一尾糊滿鮮血
在石屎路邊不住跳動
彷彿要忍痛去扶起
那架撞爛的舊單車
重重的撞車聲過後

西方：
寫履歷表 辛波絲卡

需要做些什麼？
填好申請書
再附上一份履歷表。

儘管人生漫長
但履歷表最好簡短。

簡潔、精要是必需的。
風景由地址取代，
搖擺的記憶屈服於無可動搖的日期。

所有的愛情只有婚姻可提，
所有的子女只有出生的可填。

認識你的人比你認識的人重要。
旅行要出了國才算。
會員資格，原因免填。
光榮記錄，不問手段。

填填寫寫，彷彿從未和自己交談過，
永遠和自己只有一臂之隔。

悄悄略去你的狗，貓，鳥，
灰塵滿佈的紀念品，朋友，和夢。

價格，無關乎價值，
頭銜，非內涵。
他的鞋子尺碼，非他所往之地，
用以欺世盜名的身份。

此外，再附張露出單耳的照片。
重要的是外在形貌，不是聽力。
反正，還有什麼好聽的？
碎紙機嘈雜的聲音。

古詩太直白
我覺得已經唔岩現代人嘅心理同生活
現代詩識玩意象好撚好玩
不過嗰啲垃圾偽文青寫嘅現代詩係垃圾
洛夫啲超現實主義詩好撚正 可以睇吓

詩唔係追求被人解得通

如果新詩撚係左膠
古代撚係大中華膠添 傻撚

詩 梗係唔會追求
有啲詩人會追求被理解呀麻
求知音 冇乜出奇

流行曲歌詞都仲有味道過新詩

Btw古詩都唔好得去邊

古代：詞>詩
現代：歌詞>新詩

如果計晒所有文體
古代：散文>詞>詩>小說>戲曲
現代：短篇小說>歌詞>長篇>散文>戲劇>>>>>mk文=詩

你教埋林鄭點做特首？
你教埋你老細做野？
咁有義務
你教我教佢何妨？
唯一可以肯定既係
你係沉默大多數

擺明你最識啦
睇你最尾個句用盡一生精華提煉先寫到個幾隻字
勁到抽筋

你教埋老細做野？
你唔會教 因為你直情唔敢屌呀麻
屌得咪要教 咁都唔明？

你啲品味關人撚事
貼出黎把撚

巴打識食 呢2首都係我心頭好

利申：我都偏好古典文學 特別係詞

散文定作文？

詩

擺明笑緊你班新詩撚啦

咁你又覆？

戇尻

邊個笑邊個都未知

我覺得唔需要咁下下jer住人 佢只係講佢嘅睇法 異見就要俾你屌？
如果用返你嘅講法 你話古代撚就係大中華膠都係你自己嘅評斷/睇法
咁關人撚事？ 講出嚟把撚？
就算閣下有D見解幾好 但咁嘅態度都係不敢恭維啦

唔好講咩連登就係咁 連登本質就係個討論區
你可以唔同意佢 可以問佢理由
無必要見到同自己意見相左嘅人就係唔係都一句屌埋去先
咁絕對唔係一個好嘅討論風氣
同一言堂無乜分別
如果連登本身嘅討論風氣係咁惡劣 而你覺得用連登就係咁㗎啦 有咩問題
明知唔係好嘢但都去跟從嘅話
同去到印度就要學印仔強姦人有咩分別

除咗上面某D特登搞事/為拗而拗嘅users之外 大家嘅態度唔需咁惡劣
我諗入得呢個post嘅人都係想睇認真嘅討論 而非情緒性嘅發洩
希望各位巴絲自重

中文鐘意鄭愁予
外國鐘意辛波絲卡

真心想知
上面個篇同短文有咩分別

第一，異見唔使屌 ，但冇理據咪抵屌
相反，如果有人咁樣鳩 list 新詩 > 古詩 > ...
我都會覺得，咁樣有乜意思
所以同我本人係咪撐新詩冇乜關
不過我暫時未見到有一個咁嘅人，
但你見我都唔會同意晒所有新詩撚嘅講法

你見啲人盲反得多，都唔會咁好耐性
態度好，我就會正常回
咁樣鳩黎武斷，我就一定係咁

第二，我就冇話 「古代撚係大中華膠」
我係回應前面條友話「新詩撚係左膠」，
而講「如果新詩撚係左膠，古代撚係大中華膠」
留意，係有條件性

咁樣區分 唔係文字遊戲
而係講，我就從來都冇咁分類
如果要咁分，唔見得咩古代撚比新詩撚高尚好多

由此至於 我都係話 當我粗人 當我白卡都冇所謂
我係入黎玩 唔係入黎好似上 tutorial咁正經討論
我唔覺連登一定要斯斯文文
覺得有趣可以睇 唔想睇都可以 block
就係咁簡單

好老實講，我從來唔覺講文學 寫文學嘅人
要斯斯文文
我亦唔覺爆下粗有幾大不了

就算唔爆粗，都唔見得一定唔可以針鋒相對，玩諷刺
文學人
可以斯文 可以理性討論
亦可以好似禪宗玩機鋒
亦可以好似魯迅雜文嘅論辯犀利
亦可以好似陶傑嘅抽水文
精唔精彩 先係我會考慮嘅野

你可以唔同意 我亦無所謂
呢個係我嘅態度

想當然
係過去既閱讀史，根本無大眾化詩歌既美好時代
識字率唔到10%既社會唔抗拒文字就有假

而如果你心目中識兩句既人就係識讀詩
咁香港所有人都識詩，因為起碼都讀過床前明月光
但我唔「認為」個標準係咁低

（維多利亞時代有本小說叫《北與南》，入面有段個牧師問白手興家既主角，你細過屋企未破產前讀個兩句荷馬，佢有無係艱難時候鼓勵你發奮圖強，男主角直頭笑出黎，話一d都無）

（上面依段多少反映文科人既戇居「認為」個世界照佢地「認為」既方式運作，唔合預期就抱怨人心不古、或者否定自己，但事實根本唔係咁。唔只200年前，今日亦無分別。

我想講，依種天真一來係無見識，而另一方面，根本係學識唔夠。求學明明係要自己明智，愈讀愈傻有乜謂）

講開又講埋
呢度應該冇乜人思考過粗口呢樣野
呢度有堆人，見到粗口 就老奉當係 文人一定唔可以講
但唔會問講粗口有乜咁唔妥

粗口係語言一部份 有人會用
文學家都會用
有人用得好 有人用得差
有用得恰當/不恰當
認為講粗口必錯嘅人
恐怕 一係教條式地判咗講粗口係唔岩
一係唔願意面都粗口都係 human language嘅一部分
有人會用實屬正常

「係過去既閱讀史，根本無大眾化詩歌既美好時代」

前面都有人當李白杜甫寫下平民野
就因此當佢地對大眾好有影響力
真係一廂情願

d仆街唔識就衝出黎，一開始聲大夾惡
結果講兩句就露哂底
柒左就扮撚蟹，叫你理性討論啦、唔識咪講到識囉。
好難唔屌落去

係呀 以前都會好聲氣啲
而家不了 爽快直接屌好過
忍住為乜啫
係度講咩 eq 真係晒精神

咁你又將條bar set到太高，你呢啲係文人美好幻想，未必一定要鑑賞先算讀詩，都唔一定要接觸到經典、高質作品先算讀詩，佢只要係頻繁地出現我地生活，已經算普及咗。

詩歌最大貢獻係影響咗好多生活面向，好多大眾電影、作品，都係取材自詩歌，例如幾米，取材自辛波絲卡。好多通俗歌詞都係詩嘅一種形式，打油詩咪又係，只係未必符合文人高雅嘅想像而已。

但當然，網絡普及化的確將詩歌變得小眾，好多人一見到啲要思考或者長少少嘅嘢都屌曬鬼，連啲相對通俗作品都少咗接觸。

你都識講你係入黎玩，連登唔係咩正經既學術討論平台
咁唔通每個人都要寫一篇詳細既分析比你？樓上位巴打純粹講佢既喜好有咩問題？咁就要比你屌？

屌 咁撚多廢話 多鳩餘
純粹講自己喜好？你睇清佢講乜未先？
佢話現代詩 = mk文
用啲咁嘅惹火字眼嘅話 唔好話自己係單純分享個人口味喎

樓主講唔鍾意新詩 我都冇屌佢啦
你班友 真係唔好係度懶係老好人咁

條友講完句現代詩 = mk文
竟然叫我要同佢理性討論
一係你冇睇清佢講乜 一係你就係偽善

無否定過你講既野 從來高雅（傳統）文化就會流向通俗
電影有好多古典音樂 傳統體材如三國西遊（本身都唔係咩高雅野）等都不斷有再創作

但既然講緊唔係詩既「實際讀者」，只係講文化影響，咁之後果堆喜好品味問題有意義咩？
上面講乜鬼詩詞沒落，我講既係少人讀本身就係常態。你又衝出話大眾不嬲都有機會接觸詩詞，咩唔好set標準到太高。咁我會話你無講錯，不過文不對題。

（唔好講咩睇長野就屌鬼
依家網絡小說長到千萬字又咪有人追
ip開到拍電視都狼號召力）

我舉嗰句「大中華撚」嗰句嘅意思係
如果按你嘅邏輯
你所講嘅所有嘢都係關人撚事wo
你嘅文學觀又關人撚事？ 講出嚟把撚？
咁唔撚使討論啦

你喺呢個post係咩態度心照啦 講緊對所有人都係咁

仲有 我講緊係態度
唔講粗口一樣可以無禮貌 講粗口一樣可以有理有據
屌人一定係用粗口？ 用粗口就一定係屌人？
邊句話講粗口有問題？
唔好自己喺到打稻草人
閣下嘅態度真係不了 唯你獨尊咁 痴撚線
天外有天 比你喺連登威哂又點？ humble少少啦

請問黃碧雲邊度柒
唔係同一個人黎架喎

我認錯 我真係以為同一個人
自膠100打

光仔,呢鋪我撐你
我神早講左佢係有D問題

你咪偽善啦

一方面講：
「除咗上面某D特登搞事/為拗而拗嘅users之外 大家嘅態度唔需咁惡劣」

但又無視條友講 現代詩 = mk文

講真，我要屌所有異見嘅話，我一早屌咗你
見你話自己都唔識 又唔係話侮辱詩
根本都冇話屌你

// 你喺呢個post係咩態度心照啦 講緊對所有人都係咁//

係呀 講明 入黎屌人 唔滿意可以 block

留名學野

稻乜草人
你冇講粗口問題啫 早幾頁有呀麻 咪應埋囉
煩撚到

而家威乜啫？梗係天外有天
所以我一啲都唔覺係度屌班亂侮辱詩嘅盲毛好威喎
你咪撚亂猜度我

啲人亂侮辱完詩 仲要講乜禮呢 慳啲啦
你係正常講 我鐘意古詩 根本我冇屌呢啲人
一句詩 = mk 文
我實屌

多餘啦 其他人話你有問題 又扮 on9

入得黎玩黎 梗係預咗有人唔鐘意 而家你好似執到寶咗
笑出聲 成隻小丑咁

咩禮貌問題
應多最後一次
你唔亂侮辱詩 我絕對會尊重你
但我唔會對亂侮辱詩嘅人有禮

有文學野就講
唔滿意我態度就隨便
要 block 要再煩都是但你
其他廢話 懶係知我為人教我做人 就我就唔會再應

笑出聲
同名俾人誤會 真係陰公

你又錯
大師由一開始就唔係呢種態度
同你大戰幾十頁印象好清楚

好好笑 你就算數啦 你值得人尊重咩
乜都唔識 又亂評 都廢事再講 好多人已經見到

車,我講果D不知幾juicy係大師自信過剩每個詩POST都要屌打人喳MA

睇咩新詩都會聽到Nicole把聲

我最近都有追

有冇睇貓個集

有呀~~不過睇完唔係好記得D內客
不過近掛有一集幾深刻 係講監獄文學 有一part講劉曉波生平 睇到喊左

點解非台講粗口會被人屌，人地講粗口唔會比人屌
係因為非台只係鍾意踩下東踩下西，又拋下書包扮大師級，而無咩實際論點，尤其對於新詩唔覺佢有咩實際討論或價值，一味踩下不著邊際既野。

你話自己做梗文學評論，ok, 但你d回應毫無建設性囉, 做唔到比大家開放討論。

唔好話咩文人唔可以講粗口之類說話，諗下點解個個都想屌你態度問題先啦。

係
就算你同佢同立場
個論點同佢唔同佢都係勁臭串
根本佢就係唯佢獨尊
個個post都見佢左踩右踩

不過一睇就知佢唔識反省自己

其實非台咁有真知灼見咪著書立說賺取世人認同囉 唔好屈就喺連登左踩右踩拎優越感啦

有佢嘅post就有罵戰

真知灼見? 沉醉係自己思維乍掛?
諗唔起佢有邊句好令人發思，或值得大家會想繼續同佢討論

非台只係無禮貌
咁多位只係廢
其實都公平既

其實非台都廢廢地

好心呢個post d人咪用d少見既字就以為自己文學家
捍衛新詩？輪到你咩

我以前都討厭代表你未入門
有無睇過呂永住 入門之選
要跟住讀同想像 試吓有無用

原來罵緊戰 咁不如罵戰嘅同學一人放一首上來大家評評

新詩同小說散文唔同 鍾意睇九成都寫過

至少唔係你地話到佢廢

好多人睇鍾意古詩, 因為有音律感形式美
但係新詩已經將「詩」獨立出黎, 純追求文字跳躍感, 音律既野可以有可以冇
就好似印度人睇開歌劇片, 當電影冇左唱歌元素之後睇唔慣

等震睇下先

最初唔是罵戰的

多謝巴打推薦 我搵嚟睇下先

咁又點到你話人廢

而我們行走

塵世界大多如此,作為正義既朋友正式在此裁定非台大師雖犯下大錯
但希望經歷今次挫折後佢可以懂得悔改
更上一層樓

由於大師功力過於深藏,要入深山潛修,由小弟代為出戰
在此貼下當時POST出的小作

連登見句忽有想,6月17晚 MON前
大便的離去，是馬桶的追求，還是肛門的不挽留?
我想了很久,
答案或許是屎與肛門之間的停留
剎那間
我竟分不清該意念中到底想要的是那一種需求
手搭上廁紙輕輕一抹 是那說不出的溫柔
拉褲 扣鈕 拉把手
洗手盆中用水涮走種種的煩愁緒
大便的離去，是馬桶的追求，是肛門的不挽留,
是夾雜著淡淡的憂愁....

你俾押韻限制左 讀落就令人覺得會有啲格硬

Nice try!

屌 仲講緊廢話 好撚心啦偽善撚

成班 cry babies
我廢就肯定架啦 冇啦啦又叫我出書做乜呀
根本我都話 拗贏你地都唔代表勁啦
好似睇唔到咁
死都淨係識用刷優越感黎理解我 等自己個心好過
根本唔係文學上廢 更加係心態上廢

我只不過係識少少嘅粗人
已經足以睇穿呢度啲人 睇都冇睇就 9up
呢度有啲人，明明冇讀過幾多，問佢讀咗幾多詩
跟住就話我冇論點 引起唔到佢深思
思你老味咩 思下你憑乜唔讀 又講到現今啲詩點點點啦

叫我尊重你地？
respect is to be earned, not given

(支離事業都曾經同我罵戰過
後尾大家都有繼續吹，繼續拗其他野
佢拗啲野 唔理誰是誰非 起碼迫到我會查下書 修正返啲睇法
呢個 post 班柒頭根本就講唔出文學嘅野
就轉去講禮貌
講真，呢個 post 最有營養係有人貼下外國啲詩 等我可以睇下玩下）

「我只不過係識少少嘅粗人 已經足以睇穿呢度啲人 」

呢句完美反映你種優越感心態 笑死

「根本我都話 拗贏你地都唔代表勁啦 」
然後上面話以後唔撚覆 點知24個鐘都唔夠就即刻衝出嚟
又要扮清高又要唔守得寡 笑死人咩

「respect is to be earned, not given」

你心態咁勁 點解又earn唔到人哋嘅respect 啊

回力鏢之王 講咩自己都中返 弱智到

有你嘅地方就有罵戰
學術台罵戰王
又唔見戈登探長巴會咁？
人哋咪真高質囉
好心比咁多人屌就抽離啲反省下自己係唔係真係有問題啦
好過你而家一俾人批評就成隻癲狗咁左吠右吠

偽善撚？ 偽善撚就唔屌9你啦
其實你只係一個識得多嘢啲嘅影評仁
甚至影評仁器量比你大

而家你講咩邊個廢呀麻
咪答埋你
禮貌個啲，就講咗唔需要再講呢個問題
有乜關係？

回咩力啫
我冇要求人尊重我呀麻
你地要求人尊重你呀麻
咁都唔識分？

係呀 咪當我白卡癲狗 不嬲咁講講黎做乜

睇左成個post你地原來詩都無乜讀過
果首又唔識、依首又睇唔明
隨便就話新詩垃圾、古詩乜乜好
轉頭就即刻比人引實例黎收皮
搞到而家要講乜野discussion manner
讚同你既就就當係知己 、有風度
（圍埋另一個廢柴取暖，真陰功）
反對你既就話人地無資格批評、無風度
唔話你地廢咁邊個廢

驗眼啦 問緊你個老死支離事業話人哋無資格話你廢
同時佢又有咩咁把炮嘅資格可以話「咁多位只係廢」

而家咪如你所願當你白卡癲狗囉 咁你又吠乜

使唔使追多次post
有理有據嗰陣有出個聲話過佢？
大家都屌緊影評仁啦

佢後面啲態度唔係閪？
同佢異見就屌 阻住人睇post 呀
你同佢互含咪最犀利

Johnson回應坊間對校勘學既質疑，用係其他學科、技藝上亦無不可：

"To these I answer with confidence, that they are judging of an art which they do not understand; yet cannot much reproach them with their ignorance, nor promise that they would become in general, by learning criticism, more useful, happier or wiser."

老實講，依個世界真係無乜詩呀文呀一定要讀

讀詩根本唔係乜大不了既事，唔識都無乜大不了（其實我都有d唔明點解要搞到咁大火氣）

話你地係廢，根本唔識詩，依個係事實。依個係行內人既判斷。但你地依一年應該都有上過街，咁已經比閱讀品味重要得多。

我唔明點解要指出依件事就要扭哂計發哂脾氣，覺得人地發你祖墳咁。無人一開始就識讀，識左都無乜大不了，但求求其其就話唔識、唔中意、xxx好勁，反駁你就係唔好，咁樣好難學到野。

（上連登都應該無幾個人想幫人揍仔，不過讀文科既朋友，如果真係想討論，都係要揍仔咁揍法
戈登果種，有時見佢回d傻仔都係好有禮貌咁，咁其實真心唔易。依度有d小人之心度君子之腹，佢應該多少係食依行飯。有禮貌係正常。
我就唔會了，嘻嘻）

後生仔容唔落反對好正常既
不過唔好郁d就講乜野互含，好肉酸

揍同湊字個讀音都唔識分仲話自己文學人

首先呢，不如扔低對新詩嘅偏見嘗試欣賞新詩
欣賞新詩如同聽歌聽歌詞：
1）節奏
就算係散文詩都應該要有「詩嘅節奏」
讀詩就真係要讀出黎，或者心裏默讀
你唔讀出黎就feel唔到詩嘅節奏
即係如同你聽音樂，前奏做鋪陳，副歌係高潮，收尾有餘韻
詩嘅節奏即係點？
古詩有押韻平仄，所以讀出黎有節奏
宋詞最初咪配上詞牌，詞句長短不一，都係屬於佢嘅節奏

即係呢也斯＜中午在鰂魚涌＞係有詩嘅節奏
你讀起上黎係有rhythm 有詩意
佢嘅語句係鋪排過，畫面行先，係充滿電影感
你一路讀就好似跟住電影嘅鏡頭咁睇一次個畫面
唔係隨便求其一句完隔行就稱得上為好詩
隔行嘅語句人人都識寫，咁你識唔識寫讀起上黎令人感覺係詩？？
Anyway, 講到以普通讀者身份欣賞新詩，你當睇新詩好似聽一首新歌咁直覺
有無邊一兩句catch到你？
有無邊句擊中你？

2）有人話上面也斯首詩廢過林夕？？
大佬兩樣唔同野黎，一首係詩一首係詞
兩樣野黎點比較呀？ 唔該公平少少

3）唔同年代嘅詩語感都唔同，你讀完唔鍾意楊牧，你唔鐘意佢嘅詩，唔代表你會唔鍾意所有現代詩架wor
唔好俾一本詩集限制自己嘅閱讀範圍

詩係玩比喻意象節奏語感嘅藝術
林夕寫詞之前都寫新詩架
（雖然佢古詩基礎深厚）
夕爺直情有啲詞寫到好似新詩咁
王菲-催眠

Well 又不是80年代
唔好再攞古詩同新詩比啦
各有各嘅美

你睇完成篇野得依個諗法 咁我算係釣多個盲毛：
1.有機會做編輯既可能會知道，就算d大佬既稿好多時都有甩漏，而且唔少。
（你比得d野出街就死得）
2.我當然唔係大佬，亦唔係文學人，只係咁岩比你地讀多少少書
所以，閣下除左捉錯字重有咩高見？

原來大家都對呢首詩有好多意見
既然post左出黎 我就盡返責任賞析下
利申 純粹個人見解 歡迎討論

要知道〈中午在鰂魚涌〉點解咁寫，就要先了解當時既文學背景。香港開埠初期至五十年代既作家大多數都由中國大陸來港暫住，佢地無當過香港係屋企，所以佢地寫香港作品都好唔貼地，一係就過於浪漫化，一係就過於貶抑，甚至根本無「香港」既概念，以「外來人」既眼光書寫「香港主題」。到左也斯一代，呢批土生土長既作家開始有本土概念，所以想用全新既角度看待同書寫真正既香港，〈中午在鰂魚涌〉因而誕生。

〈中午在鰂魚涌〉寫係七十年代，主題就係從打工仔目光看待香港街景，重點在以白描手法書寫「當下」香港都市空間。詩歌強調現代化既冷調、都市人既疲憊，例如生銬的剪刀、紙屑隨雨水沖下溝渠、荒置的地盆、灰黃的建築物等等，所有既畫面都映射緊詩人「有時工作使我疲倦」既心情。有巴打話首詩好似個老男人係道ee哦哦，你講得無錯，詩人係故意咁寫，一個疲倦既打工仔就係「詩」入面ee哦哦緊。

也斯都有其他詩歌寫得較跳脫、有幻想空間，例如〈抽獎〉(節錄)

只有我
仍然兩手空空
坐在淤塞的河邊
唱一支藍色的歌
天氣這麼冷
卻忘了大衣
空的藤椅上
已經坐著個人
圍上圍巾
戴上鮮花
並且投擲硬幣
幸運是頭像
開出的是字
我們我麵包
被人偷去
空的瓦瓮旁
向日葵借出還未歸還

其實現代詩有好多唔同派別、書寫方式，只要睇多d總會搵到啱心水

分享多兩首天淵之別既現代詩

胡適〈調寄·生查子〉
也想不相思，可免相思苦。
幾次細思量，情願相思苦。

洛夫〈西湖二題：白堤〉
白居易是不是一個浪漫派
猶待研究
而他的的確確在一夜之間
替西湖
畫了一條叫人心跳的眉
且把鳥語，長長短短
掛滿了四季的柳枝
啁啾了千多年才把我
從夢中吵醒
早餐是一窗的雲
外帶一壼虎跑泉水泡的鐘聲
飽得打嗝
但散步到堤上
又補了一頓
被荷葉吃剩的秋風

當時寫果陣好有感覺架, 因為夠押韻先至可以好流暢咁作落去當似填歌仔咁.思緒如潮湧幾十幾分鐘之內砌好,然之後再睇返感覺上要掉返轉加返佢第一句先夠完整
大便的離去，是馬桶的追求，還是肛門的不挽留

我正式警告唔好開我名

現代：短篇小說>歌詞>長篇>散文>戲劇>>>>>mk文=詩

班人理解到呢句係單純分享喜好
如果要講態度閪 我最閪 係前面屌條友「甘你老母」
而唔係呢個位 成班文盲

呢度班柒頭
其實只不過係想有人好似啲斯文先生咁
好聲好氣 循循善誘咁「啟發」佢地
咩廢唔廢 咪最終 depends on 呢啲美好感覺

我根本就好似澳牛個啲心態
賣啲 19 常餐咁解
從來都冇話要賣精緻晚餐
你黎食就食
理撚你班閪客滿唔滿意我「服務態度」咩

一日至衰都係大師,講到讀詩要考牌又要剩咁
我由一開始就從根本上講唔係乜大不了既事

呢度真係好多個種嘅庸人
不過呢種庸人係唔會知/認自己係庸人

樓主話我閪真係唔係錯
不嬲都認我係呢個 post 由一開始都係諗住撚呢種人
樓主係咁重覆返呢點
重覆一百次 好似有 power啲咁
唯一有新意 係話我咩學術台罵戰王
整個咁嘅朵俾我 我都好開心

我覺得有一個成語形容影評仁最貼切
就係插科打諢

大師好心你就唔好撚係生活態度啦,完全無FELL無感覺
轉過頭仲要指點江山既勢勢,係有料既真係SHOW 下佳作出黎感動返人等大家心服

呢度講一個美學嘅問題

其實真係會有好多人覺得：
點解讀詩都要考牌？
咁聽歌使唔使考牌？
品味嘅野係主觀，係自己嘅感受

呢個 post 有啲人未 experience過
有啲藝術性質係要學過先會感受到
舉一個唔係文學嘅例：就係「數學之美」
呢種「美」都係一種藝術性質
但好明顯係要學過 知道個數學問題嘅背景，發展
先會感受到個種美 個種震撼

公道D講,光仔其實講得無錯,係大師你唔啱
正常黎講當一個人不斷強調世人係庸人果刻起通常都係處於一種極危險既狀態
因為精神上極度失衡好易出事
.....作為巴打真心提醒你

插科打諢...洗唔洗有大小西人十二名 各穿肉身緊身衫出來打筋斗,疊人塔呀大師

非台兄
禮貌係真係有關係
其實我好認同你話新詩同古詩係唔同野唔應該拎黎比較，佢地係各有所長，亦冇咩話邊個優越過另一個

但係就算你有point，你既態度完全唔係助長緊個討論，而係好似其他巴打咁講引發緊罵戰，點解啲人辯論唔會好似你咁粗口橫飛起哂鋼咁款，就係因為咁樣無助討論

所以如果你可以高抬貴手，唔好下下起哂鋼，可能會有更多人願意focus喺你既內容上（當然如果你唔care個討論係咪暢順而純粹係想屌柒啲你口中所謂唔識野既人，咁冇得講啦）

冇架
老實講，我自己寫，唔係要黎拎出黎影響世人/引世人共鳴
我對象係自己/我身邊嘅人
好多時，寫出黎 我求嘅都係寫嘅對象人先 get到
貼出黎做乜？

反正我都唔係拎過啲咩文學獎嘅人
文學亦唔係我最大嘅興趣
我話我識少少文學/詩 係事實
太多野我未讀過
純粹係我講啲你地未聽過嘅野 就覺得係拗書包咁解

批你地 唔代表我覺得我勁
優越感嘅野，頂多係優越過你地啲亂 up 廿四嘅人
但唔代表呢種優越 好有價值

至於批汪精衛首野，我都唔覺批得有乜問題
的確唔算咩上佳之作

我以前受好多人啟發，啲老師/朋友直情批啲公認係好嘅作品添
就係好多時 書本/普通依書嘅老師 講到邊啲作品叫好
根本呢啲係未經反思嘅判斷
我自己係得益於聽聽埋埋啲老師朋友狠批啲作品，反覆思量
當然，我有時都狠批過咗火，我都會事後修正
批下啲咩文人作品，冇乜咁大不了
咁都接受唔到，只會永遠係井蛙

冇架 而家真心唔 care
我五年前係舊登 都講過詩 當時算叫有啲耐性介紹
要真係睇我講詩 可以睇：

當然，入面啲睇法，同而家都有出入
入面有啲野 我而家覺得我講錯

不過冇緊要啦
而家我真係唔想 promote 詩呢樣野
太多閪人撚人 亂咁串
我由第一頁都係立心入來開戰
你當我失晒耐性 愈來愈封閉啦
見到 mk文 ＝ 詩，真心唔想慢慢好聲氣

我本身睇開古詩多，但睇完個post都想了解多啲新詩，唔知你有冇咩入門推薦
真心既，thx

果度又話廢.呢度普通野,最後又話唔係咩野佳作
....大佬呀 作詩砌詞都要寫得出黎先得架
係腦海度FF有無實際作品誕生除係MON前傻笑有鬼用
十足十中國革命革左成百年後完全無變過
點解走晒下坡,因為達唔到果種傳頌既級數呀嘛

明白既，有時上討論區同人討論係會燥
btw如果我想了解多啲新詩，可以點樣入門？
因為我本身真係睇古詩多，少接觸新詩

我講嘅庸人係有科學根據架喎
未讀過又咁多評論 咪Dunning-Kruger effect講嘅庸人

讀完黎批 有理據 係冇問題
庸人咪自以為識 但唔知自己唔識嘅人

咪睇下我上面條 link 入面搵咗好多首出黎慢慢講解
再去搵下呢度其他人講啲現代詩詩人黎睇下 讀下 （讀出聲）
甚至係外國嘅詩人
唔介意睇英文 可以上 edx follow啲學外國詩嘅堂添

呢度好多人講過有咩好嘅詩人
我都唔重覆喇
如果玩到咁都有癮 咪睇下好似聲韻個啲詩刊
又可以睇下
睇下其他人點作
之後最好自己都試下寫

王國維都有講過大學問者有人生三大境界添啦
但你係唔係真係咁清晰做到呢個自我認知呀,
企到咁高我擔心大師係人生三大錯覺喳

寫到呀
唔想貼出黎俾你睇啫 對牛彈琴做乜

「作詩砌詞都要寫得出黎先得架」呢度我又認同呀
我不嬲都話要用作者經驗黎睇文學 唔係以咩影評人黎睇
我都話啲中學生試下作 作得唔好 我都好欣賞架

.大師..你又講大話開始情緒...
中國詩壇詞文沒落已經反映左成件事實

大咩學問？唔知咪唔好順口開河
你係識 就算唔認同 我又唔會話咁樣屌你 頂多正經反駁
我都話我得於好多人狠批啲名作 破除晒我未經反思嘅觀念

講咩大話情乜緒？
老實講 我都冇 follow 中国詩壇
點判斷？

香港，台灣啲詩人 我都冇追晒啦 點評
你嘅事實 咪你 FF 出黎
所以我咪講 Dunning-Kruger effect中嘅庸人

反對都有分好多種嘅

你估而家係開庭打感動牌呀
由根本上大師就立係端峰
我曾經以影評人與導演比喻過成件事
影評人指出電影問題,改正問題應是導演責任
大師明明就係導演偏偏卻又掉轉角色左一句普通右一句庸人
成件事錯撚晒

影評人都要讀書 都要代入導演角度去評啦
(你估啲影評佬唔想拍戲咩 冇人俾錢佢拍啫）

上得lihkg自然質素參差 有料嘅人又使乜上連登學術台傾學術？數撚區一係傾業界嘅嘢 一係都係湊仔。

在lihkg尋求尋求唔使湊仔是否搞錯了甚麼

原來中國呢個點已經容不下大師,世界詩壇至係大師既起步點...唔知幾時先至可以好似昭和棋聖吳清源咁發展出宇宙流

咁千年不出世既大師出左招未...果度氣一爆會唔會世界滅亡

你唔好蝦我唔識野啵
導演拍片可出作品可能有好多條件限制
詩人用腦就得...

啱所以大家其實真係唔須要浪費自己心神喺啲唔鍾意嘅人身上

佢有權屌 你可以選擇唔受 無視佢嘅comments

冇必要要block咗佢 因為唔值得晒自己心力喺而件事嘅任何地方

論為左跌落地揦返拃沙可以去到幾盡

係呀 咪講緊呢樣
詩人用呀麻 讀者要成為作者 只有自己實力嘅問題
唔係受經濟問題局限為主

而家咪講緊影評人唔少都想拍戲
冇人俾錢佢地拍先至寫影評過下癮啫

影評人 同導演有咁大嘅角度區分 咪因為咁
而家咪講緊你用呢個比喻套落詩 係 disanalogy

其實係架 大家可以無視大家
不過我選擇互屌啫

我強調用創作者角度去評藝術
唔係話完全唔會理讀者感受
咁你創作者都會考慮讀者感受
但你淨係用最 intuitive 嘅感受黎評
咁咪只係講緊你 personal taste, 唔係一個 justified嘅價值判斷

呢度好多人係混淆晒個人口味同justified嘅價值判斷

我覺得你唔啱囉,成件事又係你錯
明明大師你突破維度係降維打擊所有
件事好立體 咁普通右一句庸人
只有自己係尖尖果篤

David Hume (Of the Standard of Taste):

though the principles of taste be universal, and, nearly, if not entirely the same in all men; yet few are qualified to give judgment on any work of art, or establish their own sentiment as the standard of beauty.

一字記之曰心

//在lihkg尋求尋求唔使湊仔是否搞錯了甚麼//

憑乜野？又唔係收錢打工，同你三唔識七，老奉要言無不盡牙？
千言萬語無非係叫你多讀d書少d判斷先，好多野根本無得急，而家你唔明根本係正常。結果好聲好氣講就覺得係撚緊你咁
咁你咪當我撚緊你，我係無料咖啦，有心學讀大學多d問professor，何苦上連登追撚住人黎做煩膠呢

其實影評人講啲係一種好典型思路
好多人冇諗過「我喜歡/不喜歡 X 」點推論出「X 係好/壞」

「我喜歡/不喜歡 X 」係一個關於你主觀感受嘅問題
但呢個問題歸根究底 都係事實問題
「X 係好/壞」係一個有規限性嘅判斷
係咪完全客觀，定有主觀成份 暫且不論
至少要問兩種問題嘅關係 係咪咁直接？
係咪我喜歡 X = X係好；我不喜歡 X = X 係壞

如果你話係咁直接，咁都要解釋點解係咁直接
而唔會有我喜歡 X 而 X 係壞 （睇唔出係一定有衝突)

雖然我今次擺明玩野 但好聲氣又點呀

試過有 post 啲人係度討論啲哲學，邏輯野
我直頭專研個 topic寫過 thesis
好聲好氣講
拎啲必讀嘅文出黎講
都唔講啲最深嘅野 講啲最淺嘅例除
又當我拋書包 叫我返我唔好死讀書 要用腦自己思考
得啖笑
太多呢啲人

係㗎 你可以唔講 但結果只係你助長咗「在lihkg尋求唔使教仔是否搞錯了甚麼」而件事

不過我冇打算猜度你初衷係乜啦 但若果你純粹係想做自己想做嘅嘢 講自己想講嘅事 而冇打算改善個討論風氣嘅 咁你的確係講乜都得嘅冇人可以指責你而點

唔明你下面兩段係想講乜我有追撚住你咩覆過你幾段comments就叫追住你 咁係唔係問人借錢==打劫人？你喺動漫台啲post我都冇覆呀。有值得講嘅地方咪講，冇咪唔講

若果係同你個post有關嘅點解唔返返去個post講？

我都唔明要改咩變風氣呀
改咩瘋氣 根本晒氣

啱呀

中國香港都冇得救 根本晒氣

每個人理念唔同咪有唔同睇法

非台大師咪又係一種好典型思路
魯迅大師係描述得非常到位
他對人說話，總是滿口之乎者也，教人半懂不懂的
他不回答，對櫃裏說，「溫兩碗酒，要一碟茴香豆。」便排出九文大錢。他們又故意的高聲嚷道，「你一定又偷了人家的東西了！」孔乙己睜大眼睛說，「你怎麼這樣憑空汚人清白……」「什麼清白？我前天親眼見你偷了何家的書，吊着打。」孔乙己便漲紅了臉，額上的青筋條條綻出，爭辯道，「竊書不能算偷……竊書！……讀書人的事，能算偷麼？」接連便是難懂的話，什麼「君子固窮」，什麼「者乎」之類

孔乙己個程度差好遠

個味道咁上下就OK架啦,我呢D只係店小二黎

係呀 人人理念唔同
啲人去救 我都欣賞架
前面講咩戈登探長
咁我都欣賞架

我就唔會咁
我有癮就會講 無癮唔會講
唔識扮識我例屌

佢就係唔想你停留喺店小二而個階段呀嘛
或者你喺文學方面冇意發展嘅都冇所謂 畢竟人各有志 但佢唔想你唔瞭解就喺到指點江山啫

搵食無計，閒時吹水娛樂下姐
畢呢個世間上已經充滿痛苦佢係要周街拎刀插
你話佢係咪心理變態呀

所以我咪話 若果你嘅初衷純粹係想講自己鍾意講嘅嘢 咁講啲咩都冇問題 但同時唔能夠旨望有啲咩收獲

咁非台巴打你都係知行合一嘅所以主要都唔係同你講

根本係上撚左腦 ，上一兩堂中國哲學史講下儒學就覺得要匡正天下，其他人唔跟就係冥頑不靈醉生夢死乜乜乜
（不過，其實文科大學生咁樣係正常既，雖然好戇鳩）

正經工都唔知有無做過，實事唔知有無做過一兩單

不過算啦，我地係依個無得救既黑暗世界既幫兇黎咖

你邊到讀到有人覺得要匡正天下，其他人唔跟就冥頹不靈醉生夢死